%#!platex master.tex
\section{$\Cst$環の$K$-theory}
\label{alg-k}
\nocite{MurphyCstarandOpTh}

K-theoryには色々な種類があり、幾何的なK-theoryの他に純粋に代数的な
K-theoryがある。ここでは、そのようなK-theoryの1種である。$\Cst$環の
K-theory について説明する。この$\Cst$環の$K$-theoryは可換な空間$X$上の関
数環$\Cinf(X)$について考えた時にはトポロジカルな$K$-thoeryに一致している。
これは、可換な空間の上の関数の成す$\Cst$環を考えた時に、トポロジカルな
$K$-theoryに対応するものである。非可換幾何学の$K$-theoryを考える場合は
$\Cst$環の$K$-theoryを考えざるを得ない。

この節では、まず$\Cst$環の定義をした後に、$\Cst$環の乗法単位元の存在につ
いて議論する。さらに、$\Cst$環の$K$-theoryとは直接関係無いがHilbert空間
の上での表現について説明する。その後に$K$群とその性質をいくつか述べて、
$\Cst$環の$K$-theoryの言葉でトポロジカルな概念がどのように記述されるかに
ついての説明を交じえつつ最後にBott周期性と巡回する長完全系列について言及
する。

\subsection{$\Cst$環}
\label{C-star}

$\Cst$環は、物理の文脈ではしばしば、Hilbert空間に作用するオペレータのな
す環として登場する。非可換幾何学においては、\ref{definition}節で述べた通
り非可換幾何学の定義に必要不可欠な道具である。$\Cst$環を定義するのに不可
欠な概念として$*$-operationとBanach環という概念がある。

$\Cst$環を定義するにあたって、まず最初に代数に対する$*$という操作を定義
する。この$*$-operationの1例として、演算子のHermite共役をとるという操作
が挙げられる。
\begin{Def}[$*$-operation]
 $\Cplx$上の代数$\AlgA$が与えられた時、次の性質をもつような
 $*:\AlgA\rightarrow\AlgA$を$*$-operationと言う。また$*$の$a\in\AlgA$へ
 の作用を$a^*$と書く。($a,b\in\AlgA,\,\alpha,\beta\in\AlgA$)として
 \begin{enumerate}[St1]
  \item $a^{**}=a$
  \item $(ab)^*=b^*a^*$
  \item $(\alpha a+\beta b)^*=\bar{\alpha}a^*+\bar{\beta}b^*$
 \end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Def}[$*$-Algebra]
 $*$-operationが定義されているような代数を$*$-Algebraという。
\end{Def}
また、この操作の定義に伴なって、次のような写像を定義する。
\begin{Def}[$*$-準同形写像]
 $*$-準同形写像とは、$*$-Algebraから$*$-Algebraへの環準同形写像で、
 $*$-operationと可換な準同形写像をいう。
\end{Def}

次に、ノルムの概念を説明する。
\begin{Def}[ノルム]
 ノルムとは、次のような$\Cplx$上の代数$\AlgA$から$\Real$への写像である。但
 し、$a,b\in\AlgA,\,\alpha\in\Cplx$である。
 \begin{enumerate}[Nr1]
  \item $\|a\|\geq 0$
  \item $\|\alpha a\|=|\alpha|\|a\|$
  \item $\|a+b\|\leq\|a\|+\|b\|,\|ab\|\leq\|a\|\|b\|$
 \end{enumerate}
\end{Def}
このノルムによって、トポロジーを定義できる。
\begin{Def}[normed topology]
 $U(a,\epsilon)\equiv\{b\in\AlgA\mid\|a-b\| <\epsilon\}
 (a\in\AlgA,\epsilon\in\Real)$を近傍とするトポロジーを定義することができる。
 このトポロジーをnormed topology という。
\end{Def}
\begin{Def}[Banach環]
 ノルムが定義されていて、について完備つまり、Causy列の極限
 操作について閉じている環をBanach環という。
\end{Def}

この、2つの概念からBanach$*$-Algebraと$\Cst$環の概念を定義できる。
\begin{Def}[Banach $*$-Algebra]
 Banach環で、$*$-operationを持ち次の性質を満すものをBanach $*$-Algebraとい
 う。
 \begin{equation}
  \|a^*\|=\|a\|
 \end{equation}
\end{Def}
\begin{Def}[$\Cst$環]
 Banach $*$-Algebraで次の性質($\Cst$等式)を満すものを$\Cst$環という。
 \begin{equation}
  \label{cstar-eq}
  \|aa^*\|=\|a\|^2
 \end{equation}
\end{Def}
以上で、$\Cst$環が定義できた。

\subsection{$\Cst$環の乗法単位元}

前の小節で定義した$\Cst$環には、必ずしも乗法単位元が存在しない(unitalで
ない)。しかし、任意の$\Cst$環について、以下で定義されるような近似的乗法
単位元(apploximate unit)が存在することが知られている。
\begin{Def}[近似的乗法単位元(apploximate unit)]
 近似的乗法単位元とは、次のような性質をみたす$\AlgA$内の有向集合
 (net)$\{a_\lambda\}_\lambda$である。
 \begin{enumerate}[{A}U1]
  \item $a_\lambda^*=a_\lambda,\| a_\lambda\|$
  \item $\lambda\leq\mu$ならば$a_\lambda\leq a_\mu$
  \item 任意の$x\in\AlgA$について$\lim_\lambda\| xe_\lambda -x\|
	=\lim_\lambda\| e_\lambda x -x\|=0$
 \end{enumerate}
\end{Def}
近似的乗法単位元の存在についての証明は、Arvesonの教科書
\cite[\textbf{Theorem1.8.2}]{ArvesonCstar}を参照。

更に、$\Cst$環$\AlgA$について、$\AlgA$を含むような乗法単位元を持つ代数
$\AlgA\sptilde$ を作ることができる。この$\AlgA\sptilde$は
$\AlgA\oplus\Cplx$のような形をしている。
\begin{The}[minimal unitalization $\AlgA\sptilde$]
 乗法単位元を持たない$\Cst$環$\AlgA$について、minimal unitalization
 $\AlgA\sptilde$なる$\Cst$環が存在する。
 \begin{proof}
  Banach空間$\AlgB(\AlgA)$を$\AlgA$に作用する有界な作用素(有界の概念は定
  義\ref{bounded-operator}と同様にして定義することがでる。)の成す環とす
  る。このとき$\AlgA$を$\AlgB(\AlgA)$ に埋め込むことができる。すなわち、
  \begin{equation}
   i(a)\equiv[a'\mapsto aa']
  \end{equation}
  今、$\AlgB(\AlgA)$にオペレーターとしてのノルム(これも定義
  \ref{operator-norm} と同様の定義で定義できる。)と$\AlgA$のノルムに関し
  て$i:\AlgA\rightarrow\AlgB(\AlgA)$は等長変換であることが言える。即ち、
  $\AlgB(\AlgA)$のノルムの定義より$\| i(a)\|\leq\| a\|$だが、一方で
  $\AlgA$の$\Cst$等式(\ref{cstar-eq})より、$\| i(a)\|\geq\| i(a)
  ({a^*\over\| a\|})\|=\| a\|$なので、$\| i(a)\|=\|a\|$が言える。

  そこで、$\AlgA\sptilde\subset\AlgB(\AlgA)$を次のように定義する。
  \begin{equation}
   \AlgA\sptilde\equiv i(\AlgA)+\Cplx I\hspace{1cm}
    \mbox{$I\in\AlgB(\AlgA)$:恒等写像}
  \end{equation}
  今仮に、$\AlgA$が乗法単位元を持っているとすれば
  $\AlgA\cong\AlgA\sptilde$である。$\AlgA$が乗法単位元を持っていないとき
  にこの$\AlgA^+$が$\Cst$環になっていることを示したい。

  問題は、$\AlgB(\AlgA)$は元々$\Cst$環の$*$-operationを持っていないこと
  である。そこで、$\AlgA^+$の$*$-operationを以下のように定義する。
  \begin{equation}
   (i(a)+\alpha I)^*\equiv i(a^*)+\bar{\alpha}I
  \end{equation}
  この$*$-operationは$\Cst$等式を満たすことを示さねばならない。近似的乗
  法単位元の存在から、任意の小さな正数$\epsilon >0$と$x\equiv
  i(a)+\alpha I$について次の等式を満たすような$b\in\AlgA$が存在する。
  \begin{eqnarray}
   \| x\|^2=\|\ (a)+\alpha I\|^2&\leq&\| (i(a)+\alpha I)(b)\|
    +\epsilon \nonumber \\
   &=&\| (ab+\alpha b)^*(ab+\alpha b)\|+\epsilon \nonumber\\
   &\leq&\| b^*\|\,\| (i(a)+\alpha I)^*(i(a)+\alpha I)\|
    +\epsilon \nonumber \\
   &\leq&\| x^*x\|+\epsilon
  \end{eqnarray}
  するとノルムの性質から$\epsilon\rightarrow 0$の極限で$\| x\|^2\leq\|
  x^*x\|\leq\| x^*\|\| x\|=\| x\|^2$が言える。
 \end{proof}
\end{The}
\begin{The}
 $\AlgA$が乗法単位元を持たい時$\AlgA\sptilde\diagup\AlgA\cong\Cplx$であ
 る。
\end{The}

\begin{Def}[$\AlgA^+$]
 $\Cst$環$\AlgA$に対して$\AlgA^+$とは、$\AlgA\times\Cplx$で積
 が次のように定義されているものをいう。
 \begin{equation}
  (a,\alpha)(b,\beta)\equiv(ab+\alpha b+ \beta a,\alpha\beta)
 \end{equation}
\end{Def}
\begin{The}[$\AlgA^+$の性質]
 \label{nature-of-aplus}
 $\AlgA^+$について次の事が言える。
 \begin{enumerate}[(1)]
  \item $\AlgA^+$は乗法単位元$(0,1)$を持った$C^*$-algebraである。
  \item $\AlgA$が乗法単位元を持たない時、$\AlgA^+\cong\AlgA\sptilde$であ
	る。
  \item $\AlgA$が乗法単位元$1_\AlgA$を持つ時、
	$\AlgA^+\cong A\oplus\Cplx$である。
  \item $\AlgA^+\diagup\AlgA\cong\Cplx$である。
 \end{enumerate} 
 \begin{proof}
  $\AlgA$が乗法単位元を持たないとした時、$\psi:(a,\alpha)\mapsto
  i(a)+\alpha I$は$*$-同型写像である。更に、$A\sptilde$から誘導されるノ
  ルムについて$\AlgA^+$は$\Cst$環になっている。また、$\AlgA$は$\psi^{-1}
  (i(\AlgA))$なるイデアルに同型だから、$\AlgA\diagup\AlgA\cong\Cplx$で
  ある。

  $\AlgA$が乗法単位元をもつ時、$\AlgA^+$は写像$\varphi : (a,\alpha )
  \mapsto (a+\alpha 1_\AlgA,\alpha)$によって$\AlgA\oplus\Cplx$に同型であ
  る。さらに、$\AlgA^+$は$\AlgA\oplus\Cplx$から誘導されるノルムによって
  $\Cst$環になる。また$A\cong\varphi^{-1}(\AlgA\oplus 0),\Cplx\cong
  \varphi^{-1}(0\oplus\Cplx)$はそれぞれ$\AlgA^+$のイデアルで$\AlgA^+
  \diagup\AlgA\cong\Cplx,\AlgA^+ \diagup\Cplx=\AlgA$である。
   \end{proof}
\end{The}

\subsection{$\Cst$環のHilbert空間上の表現}

物理の文脈でよく出てくる$\Cst$環には、多様体上の関数(場)やHilbert空間
$\Hil$上の(有界な)作用素環などがある。実はどのような$\Cst$環もある
Hilbert空間$\Hil$上の表現があることが知られている。よって、$\Cst$環と
いった時にはHilbert空間上の作用素の環と思えばよい。

まず、Hilbert空間の定義を述べる。
\begin{Def}[(複素)Hilbert空間]
 複素Hilbert空間$\Hil$とは次のような性質を満たす、内積と呼ばれる双線型写
 像$(\cdot,\cdot):\Hil^2 \rightarrow\Real$をもつ線型空間である。
 \begin{enumerate}[H1]
  \item $(x,y)^*=(y,x)$ 
  \item $(x,x)\leq 0$ 
  \item $(x,x)=0\Leftrightarrow x=0$
  \item $(x,x)$で定義されるノルム$\|x\|\equiv(x,x)$について閉じている。
 \end{enumerate}
\end{Def}
Hilbert空間上の作用素の中で物理的に興味があるのは、ある状態に対して有限
な固有値を持つような作用素である。
\begin{Def}[有界作用素(bounded operator)]
\label{bounded-operator}
 Hilbert空間の作用素$A$があったとき、正数$M\in\Real_+$でHilbert空間の任意
 の元$x\in\Hil$に対して、$\|Ax\|\leq M\|x\|$を満たすものが存在するとき、
 $A$を有界作用素(bounded operator)という。また、有界作用素が成すHilbert空
 間上の作用素環の部分$\Cst$環を$\AlgB(\Hil)$と書く。
\end{Def}

有界作用素の$*$-operationについて閉じている閉部分環は、$\Cst$環になって
いる。このとき作用素のノルムを定義しなくてはならない。
\begin{Def}[線型作用素のノルム]
 \label{operator-norm}
 線型空間$X$から線型空間$Y$への線型作用素$a$のノルムは次のように定義され
 ている。
 \begin{equation}
  \|a\|\equiv\sup_{\|x\|\in X}\|Mx\|
 \end{equation}
\end{Def}
このノルムについて、線型作用素の成す環に位相を導入するこができる。更に、
有界作用素の成す環$\AlgB(\Hil)$対しては次のようにしてもう2通りの位相を定
義することができる。
\begin{Def}[強位相]
 Hilbert空間上の作用素の集合で$\{A\mid \|Ax\|<\epsilon\,\mbox{for}\,\forall
 x\in\Hil\}$からなる集合を近傍とするような位相を強位相という
\end{Def}
\begin{Def}[弱位相]
 Hilbert空間上の作用素の集合で$\{A\mid (y,Ax)<\epsilon\,\mbox{for}\,\forall
 x,y\in\Hil\}$からなる集合を近傍とするような位相を弱位相という
\end{Def}
\begin{Def}[コンパクト作用素]
 \label{compact-operator} Hilbert空間$\Hil$上の作用素$A$がコンパクトである
 とは、Hilbert空間内の任意の有界集合$X\subset\Hil$の$A$による像$A(X)$が
 コンパクトであることをいう。
\end{Def}

ここで、この肢節の冒頭で述べた定理を述べる。
\begin{The}[Gel'fand-Na\u{\i}mark]
 \label{gelfand-naimark}
 あらゆる$\Cst$環はあるHilbert空間$\Hil$の有界作用素の環$\AlgB(\Hil)$の
 $*$-operationについて閉じた閉部分環と同型である。
 \begin{proof}
  証明は、Arvesonの教科書\cite[Section1.6,1.7]{ArvesonCstar}を参照。
 \end{proof}
\end{The}

\subsection{$\Cst$環の$K_0$群の定義}

\ref{projective-module}の中で、羃等な射影演算子$p=p^*=p^2$が非可換幾何で
のベクトル束に対応しているといった。そうすると、非可換幾何でのトポロジカ
ル$K$-theoryの対応物として、羃等な射影演算子による$K$-theoryを考えること
ができそうである。実際、$\Cst$環の$K$-theoryはそのようにして構成される。

$\Cst$環$\AlgA$が与えられた時、$\Mtrx_n(\AlgA)$中の羃等な射影演算子を$p$ 
とする。この射影演算子を用いて、半群を構成する。その後は、トポロジカルな
$K$群の抽象的と同様にして、Grothandieck群を構成することで$K_{00}$群を得
ることができる。しかし、射影演算子に行列の積からくる加群の構造をそのまま
入れることには問題がある。何故なら、射影演算子は直交であるとは限らないか
らである。例えば、
\begin{equation}
 \begin{pmatrix}
  1 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 0 \\
 \end{pmatrix}
 \begin{pmatrix}
  0 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 1 \\
 \end{pmatrix}=
 \begin{pmatrix}
  0 & 0 & 0 \\
  0 & 1 & 0 \\
  0 & 0 & 0 \\
 \end{pmatrix}
\end{equation}
であるが、可換幾何学のベクトル束とその$K$-theoryへの対応を考えた時に、右
辺は左辺の2つのベクトル束の直積になって欲しい。しかし、実際にはそうはなっ
ていない。その為に別の半群としての構造を入れる必要がある。必要とされるよ
うな半群の構造は、二つの射影演算子$p,q\in\Mtrx_n(\AlgA)$に対して、
\begin{equation}
 \label{alg-k-addition-candidate}
 p + q = \Diag(p,q)
\end{equation}
のように無理矢理直交にして足すような半群である。このような半群を定義する
ために、射影演算子の同値関係を定義する。実は、この同値関係には3通りの同
値な定義がある。
\begin{Def}[射影演算子の同値関係]
 \label{projection-identification}
 射影演算子$p$と$q$が同値であるとは、以下の3つの等価な定義を満たすことで
 ある。
 \begin{enumerate}[(1)]
  \item 以下のような性質を満たす$v\in\Minf(\AlgA)$が存在する
	\begin{equation}
	 p=v^*v,q=vv^*
	\end{equation}
  \item ($\AlgA$が乗法単位元を持つことを仮定した時)ユニタリ行列$u\in
	U(n,\AlgA)$があって
	\begin{equation}
	 p=uqu^*
	\end{equation}
  \item ノルムの位相について連続な変形で結びついている。
 \end{enumerate}
 このことを$p\sim q$と書き、この同値関係による同値類を$[\cdots]$と書く。
 この3つの関係が同値関係になっていることは簡単に確かめることができる。同
 値関係の意味を分かり易くする為に3通りの同値関係の定義を紹介したが、今後
 は主に(1)の同値関係のみを用いる。3つの同値関係の等価性については、
 \cite[Chapter4,5]{Wegge-OlsenKth}を参照。
\end{Def}

まず、上の同値関係の定義から簡単に分かることとして射影演算子$p$と$q$が直
交していない時に、同値関係を使って直交させることができる。何故なら、
\begin{equation}
 uu^*=\begin{pmatrix}p & \zero \\ \zero & \zero\end{pmatrix},\quad
  uu^*=\begin{pmatrix}\zero & \zero \\ \zero & p\end{pmatrix},\quad
  \mbox{但し}u=\begin{pmatrix}\zero & p \\ \zero & \zero\end{pmatrix}
\end{equation}
であるから、$p$を$q$と直交するブロックまで自由に持って行くことができるか
らである。よって、この同値類による加法は式\ref{alg-k-addition-candidate}
のようにして、定義できる。
\begin{Def}[射影演算子の加法]
 \label{alg-k-addition}
 射影演算子の加法は$p\sim p',q\sim q',p'\bot q'$として、
 \begin{equation}
  [p]+[q]\equiv \mathrm{diag}(p+q)\equiv [p'\oplus q']
 \end{equation}
\end{Def}

この加法の基本的な性質として以下のことが分かる。
\begin{The}
 \begin{enumerate}[(1)]
  \item 定義\ref{alg-k-addition}の加法は上手く定義されている。
	\begin{proof}
	 $p\sim p',q\sim q',p\bot
	 q,p'\bot q'$とすれば$p=uu^*,p'=u^*u,q=vv^*,q'=v^*v$ なる$u,v$が
	 存在して、$w=u\oplus v$とすれば、$p\oplus q=ww^*,p'\oplus
	 q'=w^*w$だから、  $p\oplus q=p'\oplus q'$
	\end{proof}  
  \item $p\oplus q=q\oplus p$
	\begin{proof}
	 $u=\begin{pmatrix}\zero&p\\ q&\zero\end{pmatrix}$とすれば
	 $p\oplus q = uu^*,\quad q\oplus p = u^*u$
	\end{proof}
 \end{enumerate}
\end{The}

これで射影演算子から望むような半群を構成できたので、そこからGrothendieck 
群(定義\ref{kgroup})をトポロジカルな$K$群と同様にして構成するとことで
$K_{00}$群を得ることができる。まとめると、
\begin{Def}[$K_{00}(\AlgA)$群]
 \label{alg-k00} $\Cst$環$\AlgA$の$K_0$群は、$\Minf(\AlgA)$の中の自己共
 役で羃等な元の同値類(定義\ref{projection-identification})に対して定義
 \ref{alg-k-addition}の加法から定義された半群から構成したGrotehndick 群
 である。
\end{Def}
例えば簡単な例を挙げれば$K_{00}(\AlgA)$群の具体例は$K_{00}(\Cplx)=\Intg$
である。すなわち、$\Minf(\Cplx)$の羃等な射影演算子の同値類は、射影演算子
の$\Rank$によって分類されるすなわち$\Ntrl$、よってそこから構成した
Grothendieck群は$\Intg$である。

以上の準備を経て、$K_0(\AlgA)$は次のようにして定義される。
\begin{Def}[$K_0(\AlgA)$群]
 \label{alg-k0} $\pi:\AlgA^+\rightarrow \AlgA^+\diagup\AlgA\cong\Cplx$
 (定理\ref{nature-of-aplus} 参照) として、
 \begin{equation}
  K_0(A)\equiv \Ker(\pi_*:K_{00}(\AlgA^+)\rightarrow K_{00}(\Cplx)=\Intg)
   \subset K_{00}(\AlgA^+)
 \end{equation}
\end{Def}
乗法単位元を持つ$\Cst$環$\AlgA^*$については$K_{00}(\AlgA)=K_0(\AlgA)$で
ある。また、トポロジカル$K$-theoryの時と同様に$K_0$の元は$[p]-[q]$の形で
書くことができる。

\subsection{$K_0$群の性質}

トポロジカル$K$-theoryがコンパクト空間からの反変関手になっているのと同じ
ように、$\Cst$環の$K_0$は$\Cst$環の圏からの共変関手になっていることが言
える。ここで、反変が共変になっているのは「多様体$\rightarrow$その上の関
数」のところで一度反変と共変が入れ替わるからである。
\begin{The}[$K_0$の共変関手性]
 $\Cst$環の$K_0$は$\Cst$環の圏からの共変関手である。
 \begin{proof}
  $\Cst$環$\AlgA$から$\Cst$環$\AlgB$への写像$i:\AlgA\rightarrow\AlgB$が
  与えられたとするとき。射影演算子の同値類の差の間の写像が誘導される。
  \begin{equation}
   i_*([(a_{ij}^1)]-[(b^2_{ij})])=[(i^+a_{ij})]-[(i^+b_{ij})]
  \end{equation}
  但し、$(x_{ij})$は$\AlgA$から$\AlgA^+$の自然な埋め込みであり、$i^+:
  \AlgA^+\rightarrow \AlgB^+$は$i^+(a,\alpha)\equiv (i(a),\alpha)$
  で定義されている。
 \end{proof}
\end{The}

$K_0$は$\MatK$をテンソルする操作(実は、森田同値)に関して不変である。
\begin{The}[$K_0$のstability]
 \label{k-stability}
 $\Cst$環$\AlgA$について$K_0(\AlgA)\cong K_0(A\otimes\MatK)$である。
 \begin{proof}
  $\Phi_{nm}:\Mtrx_m(\AlgA)\hookrightarrow\Mtrx_n(\AlgA)\, (m\leq n)$を
  行列の左上に埋め込む写像だと考える。すると以下のような図式は可換である。
  \begin{equation}
   \xymatrix{\AlgA\ar[r]^{\Phi_{m1}}\ar[rd]^{\Phi_{n1}}&\Mtrx_m(\AlgA)
    \ar[d]^{\Phi_{nm}}\\ &\Mtrx_n(\AlgA)}
  \end{equation}
  従って、$\Phi_{n1}$は$K_0(\AlgA)$と$K_0(\AlgA)$の同型を誘導する。何故
  ならば、$K_0$群の構成法を思い出せば$\Mtrx_\infty(\Mtrx(\AlgA))=
  \Mtrx_infty(\AlgA)$であるから、$K_{00}(\AlgA)$と
  $K_{00}(\Mtrx_n(\AlgA))$ は一致するからである。

  よって、上の可換図式は、次のような可換図式を誘導する。
  \begin{equation}
   \xymatrix{K_0(\AlgA)&K_0(\Mtrx_m(\AlgA)\ar[l]_{\Phi_{m1*}{}^{-1}})
    \ar[d]^{\Phi_{nm*}}\\ &K_0(\Mtrx_m(\AlgA)\ar[ul]_{\Phi_{m1*}{}^{-1}})}
  \end{equation} 
  ここで$\Mtrx_n(\AlgA)$の帰納的極限$\MatK\otimes\AlgA$を考えると、以
  下の図式が書ける。
  \begin{equation}
   \xymatrix{
   K_0(\Mtrx_m(\AlgA))\ar[d]_{\Phi_{nm*}}\ar[r]^{\Phi_{m*}}\ar[dr]^(.4){\cong}
   &K_0(\AlgA\otimes\MatK)\ar[d]^\Xi\\
   K_0(\Mtrx_n(\AlgA))\ar[ur]^(0.3){\Phi_{m*}}\ar[r]^{\cong}
   &K_0(\AlgA)\\ }
  \end{equation}
  ここで帰納的極限の普遍性(\cite[AppendixL]{Wegge-OlsenKth}参照)より
  $\Xi$は同型写像である。
\end{proof}
\end{The}

次に$\Cst$環$K$-theoryにも長完全系列があるが、その準備として短完全系列を
導く。
\begin{The}[$K_0$の短完全系列]
 完全系列$\Cst$環$\AlgJ$を$\Cst$環$\AlgA$のイデアルとして$0\rightarrow
 \AlgJ\xrightarrow{\iota}\AlgA\xrightarrow{\pi}\AlgA\diagup\AlgJ
 \rightarrow 0$なる完全系列は以下の$K_0$群の完全系列を誘導する。
 \begin{equation}
  \xymatrix{K_0(\AlgJ)\ar[r]^{\iota_*}&K_0(\AlgA)\ar[r]^{\pi_*}
   &K_0(\AlgA\diagup\AlgJ)}
 \end{equation}
 \begin{proof}
  Wegge-Olsenの教科書\cite[p199,\textbf{Theorem6.3.2}]{Wegge-OlsenKth}を
  参照。
 \end{proof}
\end{The}

$\Cst$環の$K$-theoryの重要な性質として$K_0$群のホモトピー不変性があるが、
それについて述べる前に前に準備としてトポロジーの概念の幾つかを$\Cst$環の
言葉で定義する。
\begin{Def}
 \begin{list}%
  {} %default label
  {} %formatting parameter
  \item[ホモトピー同値] \par 二つの写像
			$\alpha,\beta:\AlgA\rightarrow\AlgB$がホモトピー
			同値とは、$\gamma_t:\AlgA\rightarrow
			\AlgB\,(t\in [0,1])$が存在して全ての$a\in\AlgA$ 
			について$[0,1] \mapsto\gamma_t(a)$が$\AlgB$のノ
			ルムについて連続な経路であることをいう。このこと
			を$\alpha\sim_h\beta$と表記する。
  \item[同値(equivarence)] \par 写像$\alpha:\AlgA\rightarrow\AlgB$が同値
			であるとは、写像$\beta:B\rightarrow A$が存在して
			$\beta\circ\alpha\sim_h\id_\AlgA$かつ
			$\alpha\circ\beta\sim_h\id_\AlgB$であることを言
			う。
  \item[牽縮(retraction)] \par 写像$\alpha$がdeformation retractionである
			とは$\alpha$がequivarenceであり、
			$\alpha\circ\beta =\id_\AlgB$であることを言う。
  \item[可縮(contractable)] \par $\AlgA$が可縮(contractable)であるとは、
			$\id_\AlgA\sim_h 0$であることをいう。
 \end{list}
\end{Def}
\begin{The}[$K$-theoryのホモトピー不変性]
 $\alpha_1,\alpha_2:\AlgA\rightarrow\AlgB$がホモトピー同値な写像である時、
 関手$K_0$によって誘導された写像は$\alpha_{1*}=\alpha_{2*}$である。
 \begin{proof}
  $K_0$群の定義に用いた同値関係(定義\ref{projection-identification})の定
  義から自明である。
 \end{proof}
\end{The}
\begin{Cor}
 $\alpha:\AlgA\rightarrow\AlgB$が同値(equivarence)であるとき、
 $K_0(\AlgA)\cong K_0(\AlgB)$である。\\
 特に、$\AlgA$が可縮であるとき$K_0(\AlgA)=0$
\end{Cor}

さらに、トポロジーの概念のいくつかの概念を$\Cst$環の言葉に焼き直す。
\begin{Def}
 \begin{list}%
  {} %default label
  {} %formatting parameter
  \item[錐体(cone)] \par $\Cst$環$\AlgA$の錐体とは、以下で定義される
		    $\Cst$環のことを言う。
		    \begin{equation}
		     C\AlgA\equiv\{f\in C([0,1]\rightarrow\AlgA)
		      \mid f(0)=0\}
		    \end{equation}
  \item[懸垂(suspention)] \par $\Cst$環$\AlgA$の懸垂とは以下のような
		    $\Cst$環のことを言う。
		    \begin{equation}
		     S\AlgA\equiv{f\in CA\mid f(1)=0}
		    \end{equation}
 \end{list}
\end{Def}
\begin{The}
 任意の$\Cst$環$\AlgA$についてその錐体$C\AlgA$は可縮である。\\
 また、任意の$\Cst$環$\AlgA$についてその錐体$C\AlgA$は可縮である。
 \begin{proof}
  $\gamma_t:C\AlgA\rightarrow\AlgA$を$\gamma_t(f)(s)\equiv f(st)$と定義
  すると、明かに$\gamma_1=\id_{C\AlgA}$で$\gamma_0=0$であるから$C\AlgA$
  は可縮である。
 \end{proof}
\end{The}
\subsection{$K_n(\AlgA)$群}

まずは、$K_1(\AlgA)$群を定義する。$K_1$群は次のように定義される。
\begin{Def}[$K_1(\AlgA)$群]
 \begin{equation}
  K_1(\AlgA)\equiv\GL_\infty(\AlgA^+)\diagup\GL_\infty(\AlgA^+)_0
   =U_\infty(\AlgA^+)\diagup U_\infty(\AlgA^+)_0
 \end{equation}
\end{Def}
ここで、$GL_\infty(\AlgA^+)_0,U_\infty(\AlgA^+)_0$とは、単位元と連続に継
がっている元からなるイデアルである。実は、この$K_1(\AlgA)$群は$\AlgA$の
懸垂$S\AlgA$の$K_0$群と同型である
\cite[p138,\textbf{Theorem 7.2.5}]{Wegge-OlsenKth}。
\begin{equation}
 K_1(\AlgA)\cong K_0(S\AlgA)
\end{equation}

トポロジカル$K$-theoryの時と同様にして懸垂から$K_n(\AlgA)$群を定義するこ
とができる。
\begin{Def}[$\Cst$環の$K_n$]
 \begin{equation}
  K_n(\AlgA)\equiv K_0(S^n\AlgA)
 \end{equation}
\end{Def}

最後に、良く用いられる$K_0$群と$K_1$群のカタログを書いておく。
\begin{figure}[ht]
 \begin{center}
  \begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
   $\Cst$環$\AlgA$&$K_0(\AlgA)$&$K_1(\AlgA)$ \\ \hline
   $\Cplx$&$\Intg$ &0 \\
   $\Mtrx_n$&$\Intg$ &0 \\
   $\Mtrx_\infty$&$\Intg$ &0 \\
   $C_0(\Real^{2n})$&0&$\Intg$ \\
   $C_0(\Real^{2n+1})$&$\Intg$&0 \\
   $C(T^n)$&$\Intg^{2^{2n-1}}$&$\Intg^{2^{n-1}}$ \\
   $C(S^{2n})$&$\Intg^2$&$0$ \\
   $C(S^{2n+1})$&$\Intg$&$\Intg$ \\ \hline
  \end{tabular}
 \end{center}
 \caption{基本的な$\Cst$環の$K$群のカタログ}
\end{figure}

\subsection{Bott周期性と長完全系列}

$\Cst$環の$K$-theoryにもBott周期性がある。即ち、
\begin{The}[$\Cst$環のBott周期性]
 \begin{equation}
 K_n(\AlgA)\cong K_{n+2}(\AlgA)
 \end{equation}
 \begin{proof}
  Wegge-Olsenの教科書\cite[Chapter9]{Wegge-OlsenKth}を参照
 \end{proof}
\end{The}

さらに、これもトポロジカル$K$-theoryとのアナロジーで巡回する完全系列が存
在する。この長完全系列は$K$群を具体的に計算する際に有力な武器となる。
\begin{equation}
 \xymatrix{
  K^1(\AlgJ)\ar[r] & K^1(\AlgA)\ar[r] 
  & K^1(\AlgA\diagup\AlgJ)\ar[d]^\delta\\
  K^0(\AlgA\diagup\AlgJ)\ar[u] & K^0(\AlgA)\ar[l] 
   & K^0(\AlgJ)\ar[l]}
\end{equation}
