%#!platex master.tex

この論文では、数学としての非可換幾何学の紹介とその場の理論への応用さらに
非可換幾何的な性質が弦理論から自然に出てくることを見てきた。

\ref{application}章で見たように、時空の非可換性が直ちに量子的な発散の困
難を解決するという直感的な予想は、必ずしも正しくはない。非可換空間の上の
場の理論の摂動論に於いてはUV/IR混合やStringとのアナロジーといった面白い
性質が見える一方で、planarなダイアグラムでは紫外発散は赤外発散と混合する
というより困難な形で紫外発散を残してしまう。これは、最も単純な変形量子化
によって構成された非可換幾何学的な設定では、重力の量子化の困難を克服する
ことができないということを意味している。

一方で、我々は重力の量子化の困難を克服した理論として弦理論を知っている。
現在の、弦理論でいう非可換幾何は人為的に$B$場のバックグラウンドや座標同
士の非可換性を入れて、「無理矢理」非可換幾何的な状況を作ったという設定を
研究の対象にしていることが多い。しかし、例えば、\ref{uncertainty}節では、
時空の不確定性が、弦理論が量子重力理論として上手くいっている理由の大きな
要素であるworld sheetの共形不変性を元にしているということを示した。この
ことは、弦理論がバックグラウンドの選択に依らずに非可換幾何的な性質を持っ
ていることを示唆しているように見える。さらに、非可換空間上でのソリトンが
弦理論での非摂動論的な対象であるD-braneを記述していることが確からしいと
いう事実や、弦理論の非摂動論的な定式化の候補として数々の成功を収めている
Matrix theoryや、String field theoryが非可換幾何的な性質を持っているとい
う事実もまた、未だ正体の知られていない弦理論の非摂動論的な定式化に非可換
幾何学が大きな役割を果たしていることを示唆している。

さらに、可換な幾何学において重要な役割を果たして来たホモロジー代数でやっ
ていた事を、非可換幾何学に於いては$K$-theoryでやらざるを得ないが、弦理論
に於いて非摂動論的な対象であるD-braneのチャージの分類を$K$-theoryを用い
てやらなくてはならないという事実もまた、非可換幾何学が弦理論の非摂動論的
な定式化において重要な役割を果たしているという事の傍証になっていると考え
られる。

この論文の最初にも述べたが、現在の弦理論を取り巻く状況は、量子力学が誕生
する直前の状況に擬えることができる。量子力学の誕生の際に行なわれたことは
運動量や座標といった物理量を演算子に置き換えることであり、数学の言葉で言
えば、位相空間の量子化である。一方で非可換幾何学は、空間そのものの量子化
である。昨今の弦理論の非摂動論的な定式化の試みの様々な側面の中で非可換幾
何学が重要な研究対象になってきた事は偶然とは思えない。

物理学の大きな流れとして、微小なスケールの物理を知ろうとすると我々が直観
的に知っている概念を代数の言葉に置き直し更に修正を加えなくてはなくてはな
らない、ということが言えるように思える。その意味で、空間そのものよりもそ
の上の関数の成す代数を研究対象とする非可換幾何学は、その流れに沿っている。

現在のところ物理学に於ける非可換幾何学を用いた議論は、非可換幾何学の単純
なセットアップを対象にしてなされた観察を元にした議論が殆どである。非可換
幾何学のより包括的な体系を元にした議論をすることができれば、弦理論の非摂
動論的な定式化について、大きなヒントを得ることができるのではないだろうか。

\section*{謝辞}

数学に関する質問に丁寧に答えて下さった小笠さん\ten 小西さん、String
Field Theoryについて貴重な情報をくれた大森君、全般的に数々の情報とアドバ
イスを与えて下さった高柳匡さん\ten 寺嶋靖治さん、辛抱強く丁寧に指導して
下さった松尾先生、そして自分を精神的に支えてくれた人達に心から感謝します。