%#!platex master.tex
非可換幾何は元々数学の文脈の中で生まれて来た概念である。そこでまず初めに
数学的に非可換幾何を定義することから始めようと思う。非可換幾何は未だに良
く分からない部分の多い数学の分野であり、最終的な形の定義があるわけではな
い。ここではConnes\cite{ConnesNCG}流の非可換幾何学に従った定義\footnote
{ここで紹介する非可換幾何学の定義はvon Neumannにまでさかのぼる。}を紹介
する。

非可換幾何で扱う対象は、(数学における)普通の意味での位相空間を拡張した対
象である。この拡張は、多様体の上の関数の成す環$\Cinf(X)$を用いて行なわれ
nnる。

その拡張の方法を説明するためには、普通の意味での位相空間$\mathrm{M}$につ
いて知られている以下の事実を説明しなくてはならない。
\begin{The}[Gel'fand]
 \label{Gel'fand}対象をコンパクト空間、射を連続写像とする圏は対象を可換
 $\Cst$環(定義は\ref{C-star}を参照)、射を*-写像とする圏と圏同値であり、コン
 パクト空間$\mathrm{X}$と可換$\Cst$環$\mathrm{R}$の関係
 \begin{equation}
  R=\mathrm{C}^\infty(\mathrm{X})
 \end{equation}
 はこの圏同値を与える。
\end{The}
この論文では、この定理についての説明は直観的なものに留める。

圏とは、大まかに言えば「数学で扱う対象」という意味である。よって定理
\ref{Gel'fand}は、位相空間の位相的な情報は過不足なくその空間の上の連続関
数の環の中に織り込まれている。標語的に言えば、位相空間を調べることとその
上の連続関数を調べることは等価である。位相空間の上の関数環は勿論可換であ
るがこれを抽象的に非可換にした際に、可換な場合の位相空間の幾何学に対応す
るものが非可換幾何学である。数学的な圏の定義及び圏の基礎的な性質は付録
\ref{category}で与える。

それ以外の非可換幾何の言葉即ち、多様体上の連続関数の成す環($\Cst$環)の言
葉とトポロジーの言葉の関係の辞書は以下のようになる(この論文で定義されて
いない言葉については\cite{Wegge-OlsenKth}を参照。また、この表はの元にな
る表は\cite[p24]{Wegge-OlsenKth}にある。)。
\begin{center}
 \begin{tabular}{rcl}
  トポロジー& $\leftrightarrow$ & 代数 \\
  $\mathrm{C}^\infty(X)$& $\leftrightarrow$ & $\Cst$環 \\
  距離 & $\leftrightarrow$ & 正値汎関数 \\
  コンパクト & $\leftrightarrow$ & 単元を持つ(unital) \\
  $\sigma$-コンパクト & $\leftrightarrow$ & $\sigma$-utital \\
  微分同相  & $\leftrightarrow$ & 自己同型 \\
  開部分群  & $\leftrightarrow$ & イデアル \\
  閉部分群  & $\leftrightarrow$ & イデアルによる商 \\
  稠密な開部分群  & $\leftrightarrow$ & essential ideal \\
  コンパクト化  & $\leftrightarrow$ & unitalization \\ 
  連続  & $\leftrightarrow$ & projectionless \\
 \end{tabular}
\end{center}


