%#!platex master.tex

素粒子物理学では微分幾何学が大きな役割を果たしている。従って、微分幾何学
の非可換版を考えることは、非可換幾何を物理学に応用する上で非常に重要であ
る。この節では、抽象的に定義された即ち、一般の$\Cst$代数$\AlgA$しか与え
られていない時に、如何にして微分幾何学に対応するような非可換微分幾何学を
定義するかを説明する。

尚、この章では$\Cst$環にまつわる概念を多用するが、それらの概念の詳細につ
いては付録の\ref{C-star}小節を参照。


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{射影加群}
%\label{projective-module}

一般の幾何学でのベクトル束に対応するものとして、非可換幾何学には射影加群
という概念がある。ベクトル束に$C^\infty(X)$($X$:ベースの空間)をかける、
即ち各点$x$のファイバーであるベクトル空間を$f(x)(f\in C^\infty(X))$倍す
るという操作ができるように、射影加群も左-$\AlgA$の作用を持っている。
\begin{Def}[射影$\AlgA$加群]
 \label{projective-module}
 有限生成左$\AlgA$加群$\ModE$が次の等価な3つの性質を持つとき$\ModE$を射
 影(左)$\AlgA$加群という。
 \begin{enumerate}[PM1]
  \item 左$\AlgA$加群の全射$\AlgA$準同形$\alpha:\ModM\rightarrow\ModN$が
	与えられた時、任意の$\AlgA$準同形$\rho:\ModE\rightarrow\ModN$に
	対して、$\AlgA$準同形$\lambda:\ModE\rightarrow\ModM$という写像が
	存在して$\alpha\circ\lambda=\rho$、即ち次の図式を可換にする。
	\begin{equation}
	 \xymatrix{\ModE \ar[r]^\rho \ar[rd]_\lambda & \ModN \\
	           & \ModM \ar[u]_\alpha}
	\end{equation}
  \item 任意の全射$\AlgA$準同形$\rho:\ModM\rightarrow\ModE$に対して、
	$\AlgA$準同形$\lambda:\ModE\rightarrow\ModM$で
	\begin{equation}
	 \label{PM2}
	 \rho\circ\lambda=\id_\ModE
	\end{equation}
	を満たすものが存在する。
  \item $\ModE$は$\AlgA$上のある自由加群の直和因子である。即ち、或る
	自由$\AlgA$加群$\ModF$と$\AlgA$加群$\ModE'$があって、
	\begin{equation}
	 \ModF = \ModE\oplus\ModE'
	\end{equation}
 \end{enumerate}
 \begin{proof}[\textbf{等価性の証明}]
  \begin{list}%
   {} %default label
   {} %formatting parameter
   \item[PM1$\rightarrow$PM2:] PM1で$\ModN =\ModE ,\rho =\id_\ModE$とす
			       れば$\lambda$は\ref{PM2}の性質を満たす。
   \item[PM2$\rightarrow$PM3:] 今、$\ModE$は有限生成であるから、必ず全射
			       $\AlgA$準同形
			       $\rho:\AlgA^N\rightarrow\ModE$が存在する。
			       ここでPM2を適用すると$\lambda:\rightarrow
			       \AlgA^N$が存在するが、$\ModE$は$\lambda$
			       によって、自由$\AlgA$加群$\AlgA^N$の直和
			       因子になっている。
   \item[PM3$\rightarrow$PM1:] 自由$\AlgA$加群に対してはPM1が成立する。
			       即ち、$(0,\ldots,a_i,\ldots)\mapsto n_i
			       (\in\ModN),\quad m_i(\in\ModM)\mapsto
			       n_i(\in\ModN)$とした時に、$\lambda:(0,
			       \ldots, a_i,\ldots)\mapsto m_i$ と
			       $\lambda$ を定義すれば良い。自由加群がPM1 
			       を満たす為にはその全ての直和因子について
			       PM1が成立しなくてはならない。
  \end{list}
 \end{proof}
\end{Def}
注目すべきは、最後の定義である。これは、トポロジーでベクトル束について良
く知られている定理(定理\ref{Serre-Swan})の非可換幾何学版になっている。即
ち、可換な空間$X$上の自明なベクトル束は$\Cinf(X)$の直積(即ち自由加群)に
なっている。その自由加群の直和因子になっているというのは、定理
\ref{Serre-Swan}を考えれば、まさにベクトル束に期待される性質である。

今、定義\ref{projective-module}のPM1で全射$\AlgA$準同形$\alpha:\AlgA^N
\rightarrow \ModE$を考えると、
\begin{equation}
 \xymatrix{\ModE \ar[r]^{\id_\ModE} \ar[rd]_\lambda & \ModE \\
 & \AlgA^N \ar[u]_\alpha}
\end{equation}
を可換にするような$\lambda$が存在する。このとき、$\AlgA^N$の自己準同形
\begin{equation}
 \label{mod-proj}
 p\equiv\lambda\circ\alpha\in \End_\AlgA A^N
\end{equation}
を考えることができる。この$p$ は羃等即ち$p^2=p$である。この$p$は
$\AlgA^N$を分解させる。
\begin{equation}
 \AlgA^N=p\AlgA^N+(\id_{\AlgA^N}-p)\AlgA^N
\end{equation}
また、
\begin{equation}
 p\AlgA^N\cong\ModE
\end{equation}
なので羃等な射影演算子$p$で射影左$\AlgA$加群を特徴付けることができる。即
ち、ベクトル束の非可換版は$\AlgA^N$に作用する射影演算子であるということ
を言うことができる。

\subsection{非可換微分形式(universal differential form)}

可換な空間の上の微分形式と同じようにして、乗法単位元を持つ$\Cst$環
$\AlgA$に対する微分形式$\Omega\AlgA$を定義する事ができる。$\Omega\AlgA$
はgradedな代数、即ち$p$-形式の直和
\begin{equation}
 \Omega\AlgA = \bigoplus_{p=0}^\infty\Omega^p\AlgA
\end{equation}
であり、$\Omega^0\AlgA=\AlgA$である。次に、$\Omega^1\AlgA$を定義したいの
だが、その前に外微分の一般化$\delta$を導入しなくてはならない。$\delta$ 
は外微分の一般化なので以下のような性質を持つもの(derivation)として定義さ
れる。
\begin{gather}
 \label{d-1}
 \delta(ab)=\delta(a)b+a\delta(b)\hspace{1cm}(a,b\in\AlgA)\\
 \label{d-2}
 \delta(\alpha a+\beta b)=\alpha\delta(a)+\beta\delta(b)
  \hspace{1cm}(a,b\in\AlgA\quad\alpha,\beta\in\Cplx)
\end{gather}
このような$\delta$を定義すると、1階微分形式$\omega\in\Omega^1\AlgA$を次
のように定義することができる。
\begin{equation}
 \label{1-form}
 \omega=\sum_i a_i \delta(b_i)\hspace{1cm}(a_i,b_i\in\AlgA)
\end{equation}

ここで$\Omega^1\AlgA$は普遍的に定義されていることが言える。
\begin{The}($\Omega^1\AlgA$の普遍性)
 $\ModM$を両側$\AlgA$加群として、$\Delta:\AlgA\rightarrow\ModM$が式
 (\ref{d-1}),(\ref{d-2})を満たすような写像(derivation)とする。\\このとき
 以下の図式を可換にするような$\rho_\Delta:\Omega^1\AlgA\rightarrow\ModM$
 が唯一つ存在する
 \begin{equation}
 \xymatrix{\AlgA\ar[r]^\delta\ar[rd]_\Delta
  &\Omega^1\AlgA\ar[d]^{\rho_\Delta}\\&\ModM}
 \end{equation}
 \begin{proof}
  まず、$\rho:\AlgA\rightarrow\ModM$が存在するとき、$\rho\circ\delta$は
  $\ModM$に値を取るderivationになっている。\\
  逆に$\Delta:\AlgA\rightarrow\ModM$がderivationであるとすると、
  \begin{equation}
   \rho_\Delta(\delta(a))=\Delta(a)
  \end{equation}
  によって左$\AlgA$準同形写像$\rho_\Delta$を定義することができる。この定
  義は、明らかに唯一つのものである。\\あとは、$\rho_\Delta$が右準同形写
  像であることを言えばよい。$g\in\AlgA$として
  \begin{align}
   \rho_\Delta((\sum_ia_i\delta(b_i))g)
    &=\rho_\Delta(\sum_ia_i\delta( b_i g))
    -\rho_\Delta(\sum_ia_ib_i\delta(g)) \nonumber \\
   &=\sum_i a_i (\Delta(b_ig)-b_i\Delta(g)) \nonumber \\
   &=\sum_i a_i \Delta(b_i) g
  \end{align}
  であるから右準同形である。
 \end{proof}
\end{The}

次に、高次の$\Omega^p\AlgA$を定義する。
\begin{equation}
 \label{pform}
 \Omega^p\AlgA\equiv\Omega^1\overbrace{\AlgA\cdots\Omega^1\AlgA}^{\mbox{$p$個}}
\end{equation}
ここで、式(\ref{d-1})より
\begin{equation}
 (a_0\delta b_0)(a_1\delta b_1)=a_0\delta(b_0a_1)\delta(b_1)
\end{equation}
であることを考慮すると、$\Omega^p\AlgA$の元$\omega$は以下のように書ける。
\begin{equation}
 \omega=a_0\delta a_1\delta a_2\cdots\delta a_p
\end{equation}
定義から$\Omega\AlgA$は両側$\AlgA$加群である。
\begin{Def}[$\AlgA$の微分形式]
 $\AlgA$上の微分形式$\Omega\AlgA$は式(\ref{1-form})と式(\ref{pform})によっ
 て定義される$p$形式の直和であり、$(\Omega\AlgA,\delta)$と表記する。
\end{Def}

$p$-形式と$q$-形式の積は、$(p+q)$-形式になる。つまり、また式(\ref{d-1})
を繰り返し使うことによって、
\begin{align}
 (a_0\delta a_1\cdots\delta a_p)(a_{p+1}\delta a_{p+2}\cdots\delta_{p+q+1})
  =&(-1)^p a_0a_1\delta a_2\cdots\delta a_{p+q+1} \nonumber \\
  &+\sum_{i=1}^{p}(-1)^{p-i}a_0\delta a_1\cdots\delta(a_ia_{i+1})
  \cdots\delta a_{p+q+1}
\end{align}
となる。また、明らかに$\Omega\AlgA$の元は両側$\AlgA$加群である。更に、
$\delta$は$\Omega^p$から$\Omega^{p+1}$への写像を定義する。
\begin{equation}
 \delta(a_0\delta a_1\cdots\delta a_p)=\delta a_0\delta a_1\cdots\delta a_p
\end{equation}

$\Omega^1\AlgA$の時と同じように微分形式$\Omega\AlgA$は普遍性を持っている。
すなわち、
\begin{The}[$\Omega\AlgA$の普遍性]
 $(\Gamma,\Delta)$をgradedな微分形式$\Gamma=\bigoplus_n\Gamma^n$として、
 $\rho:\AlgA\rightarrow\Gamma^0$を乗法単位元を持つ代数の環準同形写像とす
 る。この時$\rho$の拡張$\rht:\Omega\AlgA\rightarrow\Gamma$で次の図式を可
 換にするものが存在する。
 \begin{equation}
  \label{form-univ}
  \xymatrix{\Omega^p\AlgA\ar[r]^\rht\ar[d]_\delta&\Gamma^p\ar[d]^\Delta\\
  \Omega^{p+1}\AlgA\ar[r]^\rht&\Gamma^{p+1}}
 \end{equation}
 \begin{proof}
  $\rht$を次のようにして定義する。
  \begin{equation}
   \rht(a_0\delta a_1\delta a_2\cdots\delta a_p)\equiv
    \rho(a_0)\Delta(\rho(a_1))\cdots\Delta(\rho(a_p))
  \end{equation}
  すると、この写像は左$\AlgA$準同形写像であるから唯一の写像である。さら
  に、
  \begin{align}
   (\rht\circ\delta)(a_0\delta a_1\delta a_2\cdots\delta a_p)
    &=\rht(\delta a_0\delta a_1\cdots\delta a_p) \nonumber \\
   &=\Delta(\rho(a_0))\Delta(\rho(a_1))\cdots\Delta(\rho(a_p))\nonumber\\
   &=\Delta(\rho(a_0)\Delta(\rho(a_1))\cdots\Delta(\rho(a_p)))\nonumber\\
   &=(\Delta\circ\rho)(a_0\delta a_1\cdots\delta a_p)
  \end{align}
  より、この$\rht$で図式(\ref{form-univ})は可換になる。
 \end{proof}
\end{The}
つまり、$\AlgA$から定義されるどのような微分形式を調べたい時でも
$\Omega\AlgA$を調べればそこからその微分形式の性質を調べることができる。

しかし、その一方で、$\Omega\AlgA$自体は、自明なコホモロジーを持っていて
研究の対称として面白くない。
\begin{The}
非可換微分形式の$\delta$に関するコホモロジー、即ち
\begin{equation}
 H_p\equiv\Ker(\delta:\Omega^p\AlgA\rightarrow\Omega^{p+1}\AlgA)\diagup
  \Img(\delta:\Omega^{p-1}\AlgA\rightarrow\Omega^p\AlgA)
\end{equation}
は、
\begin{equation}
 H_p=\left\{\begin{array}{l}
      0\quad\mbox{for $n\geq 1$}\\
      \Cplx\quad\mbox{for $p=0$}
     \end{array}\right.
\end{equation}
である。
\end{The}

\subsection{接続(universal connection)}

微分形式が定義できたところで、接続(universal connection)を定義する。
\begin{Def}[$\AlgA$の接続(universal connection)]
 右$\AlgA$加群$\ModE$に対する接続は、次のように定義される$\Cplx$線型写像
 \begin{equation}
  \nabla:\ModE\otimes_\AlgA\Omega^p\AlgA\rightarrow
   \ModE\otimes_\AlgA\Omega^{p+1}\AlgA
 \end{equation}
 で、以下のようなLeibniz則を満すものである。
 \begin{equation}
  \label{leibniz}
  \nabla(\omega\rho)=(\nabla\omega)\rho+(-1)^p\omega\delta\rho
   \hspace{1cm}(\forall \omega\in\ModE\otimes_\AlgA\Omega^p\AlgA,
   \,\rho\in\Omega\AlgA)
 \end{equation}
\end{Def}
この定義は、微分形式$\Omega\AlgA$代わりに普通の微分形式、右$\AlgA$加群
$\ModE$の代わりにベクトル束、テンソル積の$\otimes_\AlgA$の代わりに
$\otimes_\Cplx$を持って来れば普通の可換な空間の上での接続の定義と同じで
ある。

接続を定義したところで、曲率に相当するものを定義する。
\begin{The}
 $\nabla^2=\nabla\circ\nabla:\ModE\otimes_\AlgA\Omega^p\AlgA\rightarrow
 \ModE\otimes_\AlgA\Omega^{p+2}\AlgA$は右$\omega\AlgA$線型写像である。
 \begin{proof}
  \begin{align}
   \nabla^2(\omega\rho)&=\nabla((\nabla\omega)\rho+(-1)^p\delta\rho)
    \nonumber\\
   &=(\nabla^2\omega)\rho+(-1)^{p+1}(\nabla\omega)\delta\rho
    +(-1)^p(\nabla\omega)\delta\rho+\omega\delta^2\rho\nonumber\\
   &=(\nabla^2)\rho
  \end{align}
 \end{proof}
\end{The}
曲率はこの$\nabla^2$の$\ModE\otimes_\AlgA\Omega^0\AlgA=\ModE$への制限で
ある。即ち、
\begin{Def}[曲率]
 \begin{equation}
 \theta=\nabla^2\Big|_\ModE:\ModE\rightarrow
  \ModE\otimes_\AlgA\Omega^2\AlgA
 \end{equation}
\end{Def}

これも、接続の定義の後に説明したような置き換えによって普通の可換な空間の
上の曲率の定義と一致している。この曲率は右$\AlgA$線型である。

今迄は右$\AlgA$加群$\ModE$が射影$\AlgA$加群であることを使わないできたが、
ここで$\ModE$が射影加群であったことを使うと、$\ModE$は自由$\AlgA$加群の
直和因子だったので、$\ModE\rightarrow \ModE\otimes_\AlgA\Omega\AlgA$は
$\Omega\AlgA$に値を取る行列即ち、$\End_\AlgA\otimes_\AlgA\Omega\AlgA$と
思うことができる。特に曲率$\theta$は$\End_\AlgA\otimes_\AlgA\Omega^2
\AlgA$と見ることができる。更に、接続$\nabla$の$\ModE$への制限は
$\End_\AlgA\ModE$の接続を定義する。

\begin{Def}[$\End_\AlgA\ModE$の接続]
 $\End_\AlgA\ModE$の接続$[\nabla,\cdot]:\End_\AlgA\ModE\otimes_\AlgA
 \Omega^p \AlgA\rightarrow \End_\AlgA\ModE\otimes_\AlgA\Omega^{p+1}
 \AlgA$は$\nabla$を用いて以下のように定義される。
 \begin{equation}
  \label{matrix-connection}
  [\nabla,\alpha]\equiv\nabla\circ\alpha-\alpha\circ\nabla
   \hspace{1cm}(\alpha\in\End_\AlgA\otimes_\AlgA\Omega^p\AlgA)
 \end{equation}
\end{Def}
この接続の定義もまた、可換な空間の上の行列束の接続の定義そのものである。
この定義の下で、接続$\theta$はBianchi恒等式を満たす。
\begin{The}[Bianchi恒等式]
 \begin{equation}
  [\nabla,\theta]=0
 \end{equation}
 \begin{proof}
  $\theta$は$\nabla^2$の$\ModE$への制限だったから、$[\nabla,\cdot]$の定
  義(\ref{matrix-connection})より、
  \begin{equation}
   \nabla^3-\nabla^3=0
  \end{equation}
 \end{proof}
\end{The}

最後に、接続の存在について議論する。射影加群は常に接続を持っている。特に
$\ModE$が自由$\AlgA$加群である時は、$\ModE\cong\AlgA^N$なので
\begin{equation}
 \ModE\otimes_\AlgA\Omega\cong(\Omega\AlgA)^N
\end{equation}
すると、接続$\nabla_0$を
\begin{equation}
 \nabla_0\equiv(\delta,\delta,\ldots,\delta)
\end{equation}
と定義すると式(\ref{leibniz})を満たし接続になっている。

$\ModE$が一般の射影加群である時には、$p:\AlgA^N\rightarrow\ModE$を射影加
群を特徴付ける射影演算子(\ref{mod-proj})として$\lambda:\ModE\rightarrow
\AlgA$を包含写像とすると、合成写像
\begin{equation}
 \xymatrix{
  \ModE\otimes_\AlgA\Omega^p\AlgA\ar[r]^\lambda
  &(\Omega^p\AlgA)^N\ar[r]^{\nabla_0}
  &(\Omega^{p+1}\AlgA)^N\ar[r]^p
  &\ModE\otimes_\AlgA\Omega^{p+1}\AlgA}
\end{equation}
によって、$\ModE$に関する接続$\nabla_0$を定義できる。実は、接続が存在す
るのは右加群$\ModE$が射影加群である時だけであることが言える。
\begin{The}
 右加群$\ModE$が射影加群である時、またその時に限って接続が存在する。
 \begin{proof}
  \begin{align}
   j&:\eta\delta a(\in\ModE\otimes_\AlgA\Omega^1\AlgA)\mapsto
    \eta\otimes a-\eta a\otimes 1(\in\ModE\otimes_\Cplx\AlgA)\\
   m&:\eta\otimes a(\in\ModE\otimes_\Cplx\AlgA)\mapsto\eta a(\in\ModE)
  \end{align}
  なる写像から、次のような完全系列を作る。
  \begin{equation}
   \xymatrix{
    0\ar[r]&\ModE\otimes_\AlgA\Omega^1\AlgA\ar[r]^j
    &\ModE\otimes_\Cplx\AlgA\ar[r]^(0.6)m&\ModE\ar[r]&0}
  \end{equation}
  すると、$s_0:\eta\in\ModE\mapsto\eta\otimes 1_\AlgA\in\ModE\otimes
  \AlgA$を考えると、$m\circ s_0=\id_\ModE$なので、この完全系列は分解する。
  このような完全系列の分解の全体を考えるとそれは、$\ModE$から$\ModE
  \otimes_\Cplx\AlgA$の部分空間$j(\ModE \otimes_\Cplx\AlgA)$への$\AlgA$
  線型写像の空間となる。つまり、任意の$s:\ModE\rightarrow\ModE
  \otimes\AlgA\,(m\circ s=id_\ModE)$に対して、線型写像$\nabla:\ModE
  \rightarrow\ModE\otimes_\AlgA\Omega^1\AlgA$が次のようにして定まる。
  \begin{equation}
   s=s_0+j\circ\nabla
  \end{equation}
  すると、
  \begin{equation}
   s(\eta a)-s(\eta)a=\eta a\otimes 1-\eta\otimes a
    +j(\nabla(\eta a))-j(\nabla(\eta))a
    =j(\nabla(\eta a)-\nabla(\eta)a-\eta\delta a)
  \end{equation}
  であり、$j$は単写であるから、$s$が右$\AlgA$写像である時に限って
  $\nabla$は接続となる。しかし、$\ModE\otimes_\Cplx\AlgA$は自由$\AlgA$加
  群であるから、$\ModE$は射影演算子$p=s\circ m$によって定義される射影加
  群になっている。
 \end{proof}
\end{The}

