%#! platex master.tex

D-braneの低エネルギー有効理論はDirac-Born-Infeld作用であることがほぼ確実
視されている。この節では、先に述べたSeiberg-Witten写像が弦理論の低エネル
ギー有効理論として、開弦の理論のregularizationの違いとして説明できること
を述べる。

\subsection{$B$場の存在下でのopen-stringの理論}
今$B$場が$i=1,\ldots,r$方向にのみ存在する状況を考える。存在する時の
Euclid化したworld sheet$\Sigma$上の作用は、
\begin{eqnarray}
 S&=\frac{1}{4\pi\ap}\int_\Sigma(g_{ij})\partial_aX^i\partial^aX^j
  -2\pi i\ap B_{\mu\nu}\epsilon^{ab}\partial_aX^i\partial_aX^j\nonumber\\
  &=\frac{1}{4\pi\ap}\int_\sigma(g_{ij})\partial_aX^i\partial^aX^j
  -\frac{i}{2}\int_{\partial\Sigma}B_{ij}X^i\partial_tX^j
\end{eqnarray}
である。今world sheetが上半平面にあるとして、D-braneに沿った方向の
$X^\mu$が満たす境界条件は運動方程式より、
\begin{equation}
 \label{Dbr-bdry-cond}
 g_{ij}(\partial-\bar{\partial}+2\pi\ap B_{ij}
  (\partial+\bar{\partial})X^j)\Big|_{z=\zb}=0
\end{equation}
である。この境界条件は、$B=0$の時にNeumann境界条件となり、$B=\infty$の時
にDirichlet境界条件となる。この境界条件の下でのpropagatorを計算する。今、
propagatorを求めるに当り、鏡像法を使うことを考えると、境界条件が
Dirichret境界条件とNeumann境界条件の混合になっていることから、propagator
は、
\begin{equation}
 \langle X^i(z)X^j(z')\rangle=-\ap(g^{ij}\ln|z-z'|
  +C^{ij}\ln(z-\zb')+D^{ij}\ln(\zb-z')+\mathrm{const})
\end{equation}
の形になっているはずである。ここで、$\langle X^i(z)X^j(z')\rangle$の
$X^i(z) $について、式(\ref{Dbr-bdry-cond})を適用すると、
\begin{multline}
 -(g_{ij}+2\pi\ap B_{ij})g^{jk}\frac{1}{z-z'}
 -(g_{ij}+2\pi\ap B_{ij})C^{jk}\frac{1}{z-\zb'} \\
 +(g_{ij}-2\pi\ap B_{ij})g^{jk}\frac{1}{\zb-\zb'}
  -(g_{ij}-2\pi\ap B_{ij})D^{jk}\frac{1}{z-z'}  =0
\end{multline}
となり、これが全ての$z'$について成立することを利用すると、$C^{ij},
D^{ij}$を求めることができる。
\begin{align}
 C^{ij}&=\left(\frac{1}{g+2\pi\ap B}\right)^{ij}-\1halfg^{ij} \\
 D^{ij}&=\left(\frac{1}{g-2\pi\ap B}\right)^{ij}-\1halfg^{ij}
\end{align}
これをまとめると、propagatorの最終的な形は以下のようになる。
\begin{align}
 \label{open-propag}
 \langle X^i(z)X^j(z')\rangle
  =&-\ap\Big(g^{ij}\log|z-z'|-g^{ij}log|z-\zb'\nonumber\\
 &+G^{ij}\log|z-\zb'|^2+\frac{1}{2\pi\ap}\theta^{ij}log\frac{z-\zb'}{\zb-z'}
  +\mathrm{const}\Big)
\end{align}
ここで、$G^{ij},\theta^{ij}$は以下のように定義されている。便利の為にopen
stringのカップリングとclosed stringのカップリングの関係を付け加えておいた。
\begin{equation}
 \label{openstring-parameters}
 \left\{
  \begin{array}{l}
   G^{ij}=\left({1\over g+2\pi\ap B}\right)^{ij}_{\hbox{対称}}
    =\left({1\over g+2\pi\ap B}g{1\over g-2\pi\ap B}\right)^{ij} \\
   G_{ij}=g_{ij}-(2\pi\ap)^2(Bg^{-1}B)_{ij} \\
   \theta^{ij}=2\pi\ap\left({1\over g
			+2\pi\ap B}\right)^{ij}_{\hbox{反対称}}
    =-(2\pi\ap)^2\left({1\over g+2\pi\ap B}
		  B{1\over g-2\pi\ap B}\right)^{ij}\\
   G_s=g_s\left({\det G\over\det(g+2\pi\ap B)}\right)^{\1half}
      =g_s\left({\det G\over\det g}\right)^{1\over 4}
      =g_s\left({\det(g+2\pi\ap B)\over\det g}\right)^{\1half} \\
  \end{array} 
\right.
\end{equation}
今、興味を持っているのはopen stringの相互作用なので、$X^i(z)$は境界の上
にいると考える。すると、$z=\tau\in\Real$と表記することができるので、
propagatorの式は
\begin{equation}
 \label{bdry-propag}
 \langle^i x^i(\tau)x^j(\tau')\rangle=-\ap G^{ij}\log(\tau-\tau')^2
  +\ihalf\theta^{ij}\epsilon(\tau-\tau')
\end{equation}
となる。したがって、$G^{ij}$はopen stringが感じるメトリックということに
なる。一方$\theta^{ij}$は演算子$X^i$の交換子がtime orderingの入れ替えに
なっていることを考えると、
\begin{equation}
 [X^i,X^j]=T(X^i(\tau)X^j(\tau^-)-X^i(\tau)X^j(\tau^+))=i\theta^{ij}
\end{equation}
であるから、$\theta^{ij}$は座標の非可換性と見ることができる。

\subsection{低エネルギー有効理論への$B$場の影響}

弦理論の振幅の計算をする為には、ある運動量を持ったworld sheet上の演算子
$V(X)\E^{ip \cdot X}$を挿入した、振幅を計算しなくてはならない。ここで
$V(X)$は$\partial X^i,\der^2X^i,\ldots$からなる多項式である。
\begin{equation}
 \left\langle\prod^n_{i=1}V_i(X(\tau_i))\E^{ip_i\cdot X(\tau_i)}
		       \right\rangle_{G,\theta}
\end{equation}
しかし、この振幅は$G$を変化させずに、$\theta$だけを手で$0$にした振幅と以
下のような関係をもっている。
\begin{equation}
 \left\langle\prod^n_{i=1}V_i(X(\tau_i))\E^{ip_i\cdot X(\tau_i)}
 \right\rangle_{G,\theta}
 =\E^{-\ihalf\sum_{n>m}p_i\theta^{ij}p_j\epsilon(\tau_n-\tau_m)}
 \left\langle\prod^n_{i=1}V_i(X(\tau_i))\E^{ip_i\cdot X(\tau_i)}
 \right\rangle_{G,\theta=0}
\end{equation}
これは、演算子を$\tau_n$の大小の順に並べた時に$\theta=0$の理論と$\theta$ 
が有限の理論が、運動量依存部分($\E^{ip\cdot X}$)だけは、積を普通の積から
Moyal積に直すことによって得ることができるということを示している。$\E^{i
p\cdot X}$の部分に限定すれば、まさに$\theta$一定の場合の変形量子化による
非可換場の理論の構成法と同じものである。

\subsection{Seiberg-Witten極限}

$\ap\rightarrow 0$での低エネルギー有効理論を考えたいのだが、open string 
が感じるメトリックや非可換性は有限に保ちたい。そこで、open stringのパラ
メータ(\ref{openstring-parameters})を有限に保つ以下のよなう極限を考える。
\begin{equation}
 \label{SW-limit}
 \begin{split}
  \ap\sim\epsilon^{\1half}&\rightarrow 0 \\
  g_{ij}\sim\epsilon&\rightarrow 0\quad\mbox{for}i,j=1,\ldots,r
 \end{split}
\end{equation}
この極限をSeiberg-Witten limitという。すると、open stringのパラメータ
(\ref{openstring-parameters})は次のようになる。
\begin{equation}
 \label{SW-rel}
 \left\{\begin{array}{l}
  G^{ij}=\left\{\begin{array}{l}
	  -\frac{1}{2\pi\ap}^2(B^{-1}gB^{-1})\quad\mbox{for}i,j=1,\ldots,r\\
	  g^{ij}\quad{\mbox{for otherwise}}
	 \end{array}\right.\\
  G_{ij}=\left\{\begin{array}{l}
	  -(2\pi\ap)^2(Bg^{-1}B^)\quad\mbox{for}i,j=1,\ldots,r\\
	  g_{ij}\quad{\mbox{for otherwise}}
	 \end{array}\right.\\
  \theta^{ij}=\left\{\begin{array}{l}
	  (B^{-1})^{ij}\quad\mbox{for}i,j=1,\ldots,r\\
	  0\quad{\mbox{for otherwise}}
		     \end{array}\right.\\
 \end{array}\right.
\end{equation}
この極限では、境界上にある作用素$X$のプロパゲーターは次のようになる。
\begin{equation}
 \langle X^i(\tau)X^j(\tau')\rangle
  =\ihalf\theta^{ij}\epsilon(\tau-\tau')
\end{equation}
$\ap\rightarrow 0$の極限では、もはやworld sheet上の$X^i$の微分から成る多
項式にかかる微分は無視することができるので、演算子同士の積は完全にMoyal
積となる。

\subsection{ゲージ理論}

背景にゲージ場がある時のworld sheetの作用は、
\begin{equation}
 S=\frac{1}{4\pi\ap}\int_\sigma(g_{\mu\nu})\partial_aX^i\partial^aX^j
  -\frac{i}{2}\int_{\partial\Sigma}(B_{ij}X^i-2A_j)\partial_tX^j
\end{equation}
であり、この作用は可換ゲージ理論のゲージ変換
\begin{equation}
 \label{naive-gauge}
 A_i\rightarrow A_i+\delta A_i\equiv \partial_i\lambda
\end{equation}
で不変であるように見える。実際このゲージ変換による作用の変化は、
\begin{equation}
 \delta S=\int d\tau\partial_\tau\lambda=0
\end{equation}
となり全微分になるので、消えるかに見える。

しかし、world sheet上での量子論では場が同じ位置に来た時に発散が起きるの
でその発散の処理をしなくてはならない。その処理の仕方によって、ゲージ変換
が異なるものとなる。問題となるような発散は、world sheetの経路積分
\begin{equation}
 \int [dX]\E^{-S+\delta S}
\end{equation}
の中から出てくる。一例を挙げれば、
\begin{equation}
 \label{gauge-div}
 -\int d\tau A_i(x)\partial_\tau X^i\int d\tau'\partial_{\tau'}\lambda
\end{equation}
という項である。この項の$\tau$と$\tau'$が一致する所で発散が起きる。以降、
具体的なregularizationについて議論する。

\subsubsection{Point-Splitting regularization}
まず、Point-Splitting regularizationを考えてみる。Point-Spritting
regularizationとは、場の座標の差が$|\tau-\tau'|<\delta$となる領域を取り
除いてしまうようなregularizationである。すると、例えば(\ref{gauge-div})
は次のような形になる。
\begin{multline}
 -\int d\tau\,:A_i(X(\tau))\partial_\tau X^i(\tau):
  \,:\lambda(X(\tau^-)-\lambda(X(\tau^+))) \\
 =-\int d\tau\,:(A_i(X)\star\lambda-\lambda\star A_i(X))\partial_\tau X^i:
\end{multline}
この項はゲージ変換式(\ref{naive-gauge})で出て来てしまった余りの項である。
したがって、この項を消す為にゲージ変換を変更しなくてはならない。即ち、
\begin{equation}
 \label{nc-gauge}
 \delh A_i=\partial_i\lambda+i\lambda\star A_i - i A_i \star\lambda
\end{equation}
これは非可換空間上のゲージ理論のゲージ変換である。

今は例として、経路積分の最も$A_i$の次数の低いところで上手くゲージ不変性
を保つようなゲージ変換を考えたが、この変換がより次数の高いところでもゲー
ジ不変性を保つということを確かめなくてはならない。非可換ゲージ変換
(\ref{nc-gauge})での$A_i$の高次の項のゲージ変換性は、
\begin{multline}
 \label{higher-A}
 \frac{i^{n+1}}{n!}\int A(X(\tau_1))\cdots A(X(\tau_n))
  \partial_\tau\lambda(X(\tau))\\
  +\frac{i^{n+1}}{(n-1)!}\int A(X(\tau_1))\cdots A(X(\tau_{n-1}))
  \left(\lambda\star A(X(\tau_n))-A\star(X(\tau_n))\star\lambda\right)
\end{multline}
だが、ここでPoint-splitting regularizationをすると、上の式の第1項は次の
ようになる。
\begin{multline}
 \frac{i^{n+1}}{n!}\sum_{j=1}^n\int A(X(\tau_1))\cdots A(X(\tau_{j-1}))
  A(X(\tau_{j+1}))\cdots A(X(\tau_n))\\ \times
  \left(A\star(X(\tau_j))\star\lambda-\lambda\star A(X(\tau_j))\right)\\
 =\frac{i^{n+1}}{(n-1)!}\int A(X(\tau_1))\cdots A(X(\tau_{n-1}))
  \left(A\star(X(\tau_n))\star\lambda-\lambda\star A(X(\tau_n))\right)
\end{multline}
となり、式(\ref{higher-A})の第2項とキャンセルする。すなわち、経路積分の
ゲージ場の次数がより高い部分に於いても式(\ref{nc-gauge})のゲージ変換が
経路積分を不変にするということが分かった。

\subsubsection{Pauli-Villers Regularization}

Point-Splitting regularizationはゲージ変換性を壊してしまうregularization
であったが、ゲージ変換性を壊さないようなregularizationも存在する。その時
には普通のゲージ変換(\ref{naive-gauge})がそのまま使えるようなゲージ変換
になっている。このようなregularizationをPauli-Villers Regularizationという。

以上のことをまとめると、弦理論のregularizationの仕方として
Point-Splitting regularizationを選ぶと非可換ゲージ理論が出て来て、
Pauli-Villers regularizationを選ぶと可換なゲージ理論が出て来ることになる
ことが見えた。regularizationの違いは低エネルギー有効理論では場の再定義に
よる違いとして見えてくる。これが\ref{Seiberg-Witten-Map}小節で紹介した
Seiberg-Witten写像の弦理論による説明である。
