%#!platex master.tex
\subsection{TypeIIB理論でのToeplitz代数と指数定理}

\subsubsection{$B\rightarrow\infty$極限での代数の分解}

弦理論に表われるOPE代数はいくつかの部分代数を持っている。その中でも、
$\AlgA_0$を可換な方向の弦の重心座標に依らない部分代数すなわち、$b,c,\der
X, \der^2X, \ldots$とその積からなる代数とする。この代数$\AlgA_0$が代数と
して閉じているとは運動量の保存から直感的に理解できる。\footnote{ここでは
$g_{ij}$が対角形であることを仮定している。}また、$\AlgA_1$を$p$非可換方
向の運動量として、$\E^{iX\cdot p}$の形の元からなる集合とする。この集合は
普通はOPE代数として閉じないが$B\rightarrow\infty$ の極限をとることでこの
集合をOPE代数として閉じさせることができる。更には、OPEの代数全体$\AlgA$
は$\AlgA=\AlgA_0\otimes \AlgA_1$と分解する。

まず最初にこの分解を確かめる。$B$場の存在する時のworld sheetの境界上のバー
テックス演算子$X^i$のOPE即ち、propagatorは式(\ref{bdry-propag})で既に求
めたように、
\begin{equation}
 X^i(\tau)X^j(\tau')
  \sim -\ap\left(\frac{1}{g+2\pi\ap B}\right)_{\mbox{対称}}\ln(\tau-\tau')^2
  -i\pi\ap\left(\frac{1}{g+2\pi\ap B}\right)_{\mbox{反対称}}
  \epsilon(\tau-\tau')
\end{equation}
のような形になる。ここで、$B\rightarrow\infty$の極限を取り更に$X$のリス
ケールを行なう。$B\rightarrow tB$と置き換えて、$X^i\rightarrow X^i
\diagup\sqrt{t}$と置き換えて、$t\rightarrow\infty$の極限を取ると、先に求
めたpropagatorは
\begin{equation}
 X^i(\tau)X^j(\tau')\sim\left\{\begin{array}{ll}
			\ihalf\theta^{ij}\epsilon(\tau-\tau')
			 &\quad\mbox{($i,j$非可換方向)}\\
			\frac{1}{t}g^{ij}
			 &\quad\mbox{($i,j$可換方向)}\\
			\frac{(\theta^2)^{ij}}{t(2\pi)^2\ap}
			 &\quad\mbox{(それ以外)}
			\end{array}\right.
\end{equation}
となる。さらにこの極限での重心座標を含まない代数$\AlgA_0$を考えると、こ
の代数の元のうち、非可換方向の$X^i$を含む元は、リスケールの影響を受けて
、各$\der^nX^i$について$\sqrt{t}$倍される。

まずこの極限で、$\AlgA_0$と$\AlgA_1$が交換することを確かめる。$\AlgA_0$
の元と$\AlgA_1$の元のOPEで交換するかどうか怪しいのは、以下のOPEである。
\begin{equation}
 \sqrt{t}\der^nX^i(\tau)\E^{iq\cdot X}\sim\frac{1}{\sqrt{t}}
  (\tau-\tau')^{-n}\E^{iqX}
\end{equation}
右辺を見ると、$t\rightarrow\infty$の極限でこのOPEは消えてしまう。

次に$\AlgA_1$が代数として閉じていることを確かめる。
\begin{equation}
 \E^{ipX}(\tau)\E^{iq\cdot X}(\tau')\sim\E^{-\ihalf p^i\theta_{ij}q^j}
  \E^{(p+q)\cdot X}(\tau')(1+i(\tau-\tau')p\cdot X)
\end{equation}
であるが、右辺の$p\cdot X$の項は$X^i$が非可換方向であるにも拘らず
$\sqrt{t}$のfactorがかかっていないので無視することができる。

以上で、$B\rightarrow\infty$の極限で$\AlgA$が$\AlgA_0\otimes\AlgA_1$に分
解することが言えた。$\AlgA_1$は非可換な方向の運動量のFourier成分のみから
構成されているので、非可換方向の関数環であると解釈することができる。

\subsubsection{Toeplitz作用素と指数定理}

いま、D9-D\={9}系を考える。この時string fieldは$2\times 2$のChan-Paton行
列で記述されるが、9-\={9}stringは逆向きのGSO projectionがかかるので、
string fieldは次のような形をしている。
\begin{equation}
 A=\begin{pmatrix}
    B&C\\ C^* &B'
   \end{pmatrix}
\end{equation}
ここで

D9-D\={9}系から、closed string vacuumへの遷移を記述するようなString
field theoryの運動方程式
\begin{equation}
 \label{sft-eom}
 Q(A)+A*A=0
\end{equation}
の古典解が存在するという事が、String field theoryで信じられている。この
ような解を
\begin{equation}
 A_0=\begin{pmatrix}
      \alpha & \beta \\ \beta^* & \gamma
     \end{pmatrix}
\end{equation}
と書くすることにする。

$B\rightarrow\infty$の極限では先程述べたように、バーテックスの代数
$\AlgA$が$\AlgA_0\otimes\AlgA_1$と分解するから、$\Tb$を$\AlgA_0$の元
として新たな解を次のようにしてつくることができる。
\begin{equation}
 \begin{pmatrix}
  \alpha\otimes\Tb T&\beta\otimes \Tb\\
  \beta^\dagger\otimes T & \gamma\otimes T\Tb
 \end{pmatrix}
\end{equation}
とすれば、この解が運動方程式(\ref{sft-eom})を満たす為には$T$が
\begin{equation}
 \label{ttt-t}
 T\Tb T=T,\quad\Tb T\Tb=\Tb
\end{equation}
を満たさなければならない。この自明な解として$T$がユニタリであるときには
$T$の固有値を$\E^{i\varphi}$とすれば
\begin{equation}
 \begin{pmatrix}
  \alpha & \beta\E^{i\varphi} \\ \beta^\dagger\E^{-i\varphi} & \gamma
 \end{pmatrix}
\end{equation}
なる解を得るが、これはString field theoryのタキオン凝縮の系で元からある
対称性$C\rightarrow\E^{i\varphi}$で解$A_0$と元から結ばれている解である。

非自明なのは、$T$がユニタリではないが式(\ref{ttt-t})を満たす時である。そ
の簡単な例として非可換方向が2次元である場合を考える。すなわち、
\begin{equation}
 [x,y]=-i\theta\quad(\theta>0)
\end{equation}
この時、以前と同じ手続きで生成\ten 消滅演算子を作ることができる。即ち、
\begin{equation}
 \anih=\frac{x-iy}{\sqrt{2\theta}},\quad\crea=\frac{x+iy}{2\theta}
 ,\quad [\anih,\crea]=1
\end{equation}
すると、以下のように定義した$T$は式(\ref{ttt-t})を満たす。
\begin{align}
 T&=\frac{1}{\sqrt{\crea\anih+1}}\anih\\
 \Tb&=\crea\frac{1}{\sqrt{\crea\anih+1}}
\end{align}

ここで、Hilbert空間$\Hil$の上の演算子にはFredholm演算子という概念があり、
Fredholm演算子には指数が定義されている。
\begin{Def}[Fredholm演算子]
 Hilbert空間の上の有界な演算子$T\in\AlgB(\Hil)$がFredholm演算子であると
 は、$\Img T$が閉集合になっていて$\Ker T,\Ker T^*$が共に有限次元であるこ
 とをいう。
\end{Def}
この時$T$について、指数は
\begin{equation}
 \Ind(T)=\Dim(\Ker T)-\Dim(\Ker T^*)
\end{equation}
によって定義されている。

今$T$はToeplitz演算子になっている。ここでToeplitz演算子とは以下で定義さ
れるような代数の元である。
\begin{Def}[Toeplitz代数]
 乗法単位元をもつ$\Cst$環の部分環で$SS^*=1,S^*S\neq 1$を満たす$S$
 から生成される$\Cst$部分環をToeplitz代数という。
\end{Def}
この例としては、GMSソリトン(\ref{GMSsoliton}小節)の最後の方で定義した
shift operator $S$ (\ref{shift-operator})で生成される$\Cst$環がある。こ
れは、Hilbert空間上の有界作用素の成す$\Cst$環のToeplitz代数になっている。
今の例で

今、求めた$T$について指数を計算すると
\begin{equation}
 \Ind(T)=1
\end{equation}
である。その一方で非可換空間上の関数$T$を$x,y$で表わす、即ち逆Weyl写像を
すると、
\begin{equation}
 f(r)(x-iy)
\end{equation}
の形になっている。これは、原点近傍で$U(1)$について巻き付き数$-1$の配位に
なっている。よって、一般にタキオン場の巻き付き数は$-\Ind(T)$で与えられる。
これは、Atiyah-Singerの指数定理の一例になっている。

\subsubsection{余次元が$2n$の時の指数定理}
今、空間$X$の余次元$2n$ の部分空間$Y$を考える。今度は、10次元の時空に
$2^p$枚のD9-braneとD\={9}-braneの対があることを考える、この系が持ち得る
D-braneチャージを考える。この時その余次元が非可換$\Real^{2n}$ になってい
るとする。その非可換性は一般に
\begin{equation}
 [x^{2i-1},x^{2i}]=-i\theta_i\quad(\theta_i>0)
\end{equation}
と書くことができる。

更に、Clifford代数の$2^n$次元の表現$\gamma_i$、
\begin{equation}
 \gamma_i=\begin{pmatrix}
	   0 &\Gamma_i\\
	   \bar{\Gamma}_i &0
	  \end{pmatrix}
\end{equation}
によって非可換空間上のタキオン場、
\begin{equation}
 T\equiv f(r)\Gamma_ix^i:\Hil\otimes\Spi^-\rightarrow\Hil\otimes\Spi^+
\end{equation}
を考える。ここで、$\Hil$は$p$個の調和振動子の成すFock空間である。ここで、
$N_i$を$i$番目の調和振動子のnumber operatorとして、
\begin{align}
 \Gamma_ix^i\bar{\Gamma_j}x^j&=\frac{1}{4}\{\Gamma_i,\bar{\Gamma}_j\}
  \{x^i,x^j\}+\frac{1}{4}[\Gamma_i,\bar{\Gamma}_j][x^i,x^j]\nonumber\\
 &=\frac{1}{2}\delta^{ij}\{x_i,x_j\}+\sum_i\sigma^3_i\theta^i\nonumber\\
 &=\sum_i2\theta_i(N_i+\frac{1}{2})+\sum_i\sigma^3_i\theta^i\\
 \bar{\Gamma}_ix^j\Gamma_jx^j
 &=\sum_i2\theta_i(N_i+\frac{1}{2})+\sum_i\sigma^3_i\theta^i
\end{align}
であるから、$T$を
\begin{equation}
 \label{T-gamma}
 T=\Gamma_ix^i\frac{1}{\sqrt{\Gamma_ix^i\bar{\Gamma}_jx^j}}
\end{equation}
とすれば、この$T$は
\begin{equation}
 T\Tb T=T,\quad\Tb T\Tb=\Tb
\end{equation}
を満たし、$\Spi^-$のスピンが$(-\frac{1}{2},\ldots,-\frac{1}{2})$である時
$T$は次元1のカーネルを持つ。よって、$T$の指数は
\begin{equation}
 \Ind(T)=-1
\end{equation}
と計算される。

更に、この指数と巻き付き数との関係を見る。今、$Y$の余次元である
$\Real^{2n}$を考えて、$z_i=x^{2i-1}+ix^{2i}$とした時の正則関数からなる
Hilbert空間$\Hil$を考える。このHilbert空間の基底は$z^k\equiv
\prod_{i=0}^k(z_i)^k_i$である。更に、$\Real^{2n}$の中の$2n-1$ 次元の球面
$\Sigma^{2n-1}$について、その上の正則関数から作るHilbert空間
$\Hil_\Sigma$を考える。この球面上の2乗可積分な関数$f\in L^2(\Sigma ;d
\Omega)$から$\Hil_\Sigma$への変換$P$は次のように与えられる。
\begin{equation}
 (Pf)(z)\equiv\int_\Sigma\frac{f(w)}{(1-z\cdot\bar{w})}d\Omega
\end{equation}
このようにして定義されるHilbert空間$\Hil_\Sigma$をHardy空間という。この
$\Hil_\Sigma$の直交基底はやはり$z^k$で与えられる。ただし、$\Hil_\Sigma$
でのノルムは
\begin{equation}
 (z^k,z^{k'})\equiv\delta_{k,k'}\frac{2\pi^p\prod_i(k_i)!}{
\Gamma(\sum_ik_i+p)}
\end{equation}
と書くことができる。この非可換$\Real^{2n}$に関するHilbert空間からHardy空
間への制限写像は1対1で上への写像になっているので、Tの指数はTの
$\Hil_\Sigma$への制限の指数と同じになる。

このHardy空間についてToeplitz作用素を定義することができる。即ち、
$\Sigma$上の関数$f$について、$M_f:\Ham_\Sigma\rightarrow
L^2(\Sigma;d\Omega)$はHardy空間上の演算子を$\Sigma$上の関数に直して、$f$ 
を掛けるという演算子とすれば、
\begin{equation}
 \Toep_f\equiv PM_f
\end{equation}
という演算子を定義することができる。
\begin{align}
 \Toep_{z_i}z^k&=z^{k+e_i}\\
 \Toep_{\zb_i}z^k&=0\quad(k_i=0)\\
 &=2\pi\frac{k_i}{\sum_ik_i+p-1}z^{k-e_i}
\end{align}
であり、この$\Toep$はToeplitz演算子になっている。

今、Hilbert空間として$\Hil_\Sigma\otimes\Cplx^{2^N}$をとれば、演算子を行
列値の演算子に容易に拡張することができる。すると、式(\ref{T-gamma})で定
義した$T$の$\Sigma$への制限は
\begin{equation}
 T:\Ham_\Sigma\otimes S\rightarrow\Ham_\Sigma\otimes S
\end{equation}
と見ることができる。ここで$T$は次のように書くことができる。
\begin{align}
 T&=PM_\beta(x) \\
 \beta(x)&=\Gamma_ix^i\frac{1}{\sqrt{x^ix^i+\mbox{const.}}}
\end{align}
こうして定義された$T$は有界でFredholmである。ここで、Boutet de Monvelの
指数定理\cite{IndxToeplitzOpCplxVar}を用いる。
\begin{equation}
 \Ind(T\Big|_{\Hil_\Sigma})=\int_{\Sigma}\mathrm{ch}(\beta)
  \mathrm{Td}(T\Sigma)
\end{equation}
但し$\mathrm{ch}(\beta)$は$\omega_j$を$H^i(GL(2^n,C),\Rtnl)$の生成元とし
て、
\begin{equation}
 \mathrm{ch}(\beta)=\beta^*\left(\sum_{j\geq 0}(-1)^{j-1}
		     \frac{\omega_{2j-1}}{(2j-1)!}\right)
\end{equation}
で与えられる。また、$\mathrm{Td}(T\Sigma)=1$である。

この指数定理によって、非可換空間の上の関数としてのタキオン演算子の指数と
巻き付き数のより一般的な関係を与えることができる。

\subsection{Type IIAのD-braneとBDF構成法}

ある多様体$X$が与えられた時、その上の関数環$\Cinf(X)$によるコンパクト作
用素の成す環の拡張を考える。すると、その拡張のある同値類が$K(X)$群の相対
になっていることが知られている\cite{ExtCstKHom}。まずは、$\Cst$環の拡張
の概念を定義する。
\begin{Def}[$\Cst$環のextension]
 $\AlgA,\AlgC$を$\Cst$環としたとき、$\AlgA$の$\AlgC$による拡張とは$\Cst$
 環$\AlgB$と$\alpha:\AlgA\rightarrow\AlgB,\beta:\AlgB\rightarrow\AlgC$の
 組で以下のような完全系列を成すものを言う。
 \begin{equation}
  \xymatrix{0\ar[r]&\AlgA\ar[r]^\alpha&\AlgB\ar[r]^\beta&\AlgC\ar[r]&0}
 \end{equation}
\end{Def}
今は上の定義で$\AlgA=\MatK,\AlgC=\Cinf(X)$として考える。即ち、
\begin{equation}
 \xymatrix{0\ar[r]&\MatK\ar[r]^\alpha&\AlgB\ar[r]^\beta&\Cinf(X)\ar[r]&0}
\end{equation}
Gelfand-Na\u{\i}markの定理(定理\ref{gelfand-naimark})からあらゆる$\Cst$ 
環はHilbert空間$\Hil$上の有界作用素の成す環$\AlgB(\Hil)$の部分環だと思う
ことができるので、上の定理の$\AlgB$ は$\AlgB(\Hil)$の部分環と考えること
ができる。ここで、$\Cinf(X)$からCalkin代数$\AlgB (\Hil)\diagup\MatK$への
写像$\tau$ を考える。$\pi:\AlgB (\Hil) \rightarrow\AlgB(\Hil)\diagup
\MatK$を射影であるとして、$f\in \Cinf(X)$に対して、$\AlgB$の元
$T_f\in\AlgB$で$\beta:\AlgB \rightarrow \Cinf(X)$で$f$に映るようなものを
選ぶことができる。このとき、$\tau:\Cinf(X)\rightarrow\AlgB(\Hil)$として
\begin{equation}
 \tau(f)=\pi(T_f)
\end{equation}
を満たすようなものをBusby invariantという。$\Cst(X)$の可換性から、$T_f
T_g-T_{fg}\in\MatK$を言うことができるから、Busby invariant $\tau$は代数
としての準同形になっている。ここで、Busby invariantは代数の拡張に対して
唯一つ定まることが知られている\cite[p57,\textbf{proposition3.2.5}
]{Wegge-OlsenKth}。また、Bubsy invariant$\tau$から代数の拡張を定義するこ
とができる\cite[p58,\textbf{proposition 3.2.9}]{Wegge-OlsenKth}。即ち、
\begin{equation}
 \AlgB'\equiv\{(a,f)\in\AlgB(\Hil)\oplus\Cinf(X)\}
\end{equation}
として、
\begin{equation}
 \xymatrix{0\ar[r]&\MatK\ar[r]^\alpha&\AlgB'\ar[r]^\beta&\Cinf(X)\ar[r]&0}
\end{equation}
という代数の拡張を考えることができる。この拡張Busby invariantは$\tau$で
ある。

このBusby invariantに対して、同値関係を定義する。
\begin{Def}[Busby invariantのユニタリ同値]
 今、$\AlgA$の$\AlgC$による2つの環の拡張、
 \begin{equation}
  \begin{split}
   \xymatrix{0\ar[r]&\MatK\ar[r]^{\alpha_1}
   &\AlgB_1\ar[r]^{\beta_1}&\Cinf(X)\ar[r]&0}\\
   \xymatrix{0\ar[r]&\MatK\ar[r]^{\alpha_2}
   &\AlgB_2\ar[r]^{\beta_1}&\Cinf(X)\ar[r]&0}
  \end{split}
 \end{equation}
 がユニタリ同値であるとは、$\tau_1=\pi(u)\tau_2\pi(u^*)$なるHilbert空間
 上のユニタリ行列 $u$が存在することである。
\end{Def}
この同値関係によるBusby invariantの同値類を $\Ext(\Cinf(X),\MatK)$と表記
する。この$\Ext(\Cinf(X),\MatK)$には加法が定義できる。即ち、
\begin{equation}
 \label{busby-add}
 \tau_1\oplus\tau_2\rightarrow
  (B(\Ham)\diagup\MatK)\oplus(B(\Ham)\diagup\MatK)
  \cong(\Cinf(X),\MatK)
\end{equation}
と加法を定義する。この加法について、単位元$0$を定義することができる。こ
の$0$とは、trivial extension即ち、$\tau:\Cinf(X)\rightarrow B(\Ham)
\diagup\MatK$を$\tau:\Cinf(X)\rightarrow B(\Ham)$に持ち上げることのでき
るような拡張である\cite[1.17 Theorem]{ExtCstKHom}。この時、$\tau$によっ
て完全系列は分解するので$T_f=N_f+k\quad(k\in\MatK)$と書くことができる。
この時$N_fN_g=N_{fg}$となる。更に、式(\ref{busby-add})で定義される加法に
ついての逆元があることが知られている\cite[1.23 Theorem]{ExtCstKHom}。よっ
てこの$\Ext(\Cinf(X),\MatK)$は群になっていることが分かる。更に、
$\Ext(\Cinf(X),\MatK)$から$K$群を定義することができる。
\begin{equation}
 \begin{split}
  K^a_1&=\Ext(\Cinf(X),\MatK)\\
  K^a_0&=\Ext(\Cinf(X)\otimes C(S^1),\MatK)
 \end{split}
\end{equation}
と定義すると、この$K^a_*$はBott周期性を持っていて\cite[Section
6]{ExtCstKHom}、トポロジカル$K$-theoryと相対な$K$理論になっている
\cite[Section 7]{ExtCstKHom}。$a$の添字は''analytic''の$a$である。この
$K$-theoryの構成法をBDF構成法という\cite{ExtCstKHom}。

\subsubsection{Type IIA理論のbraneと代数の拡張}

以上が、BDF構成法の概要であるが、今Type IIA理論でのあらゆるbraneは
Hilbert空間のコンパクト作用素の成す環$\MatK$の時空上の関数環$\Cinf(X)$に
よる拡張を定義する。

今、Type IIA理論の奇数次元のbraneを考えた時に、braneがいる多様体$W$は時
空$X$の部分多様体である。$W$の上にChan-Paton束$E$があるとすると、そこか
ら$S\otimes E$に値をとるような$L^2$spinorのHilbert空間$\Hil$を構成するこ
とができる。ここで、$S\rightarrow W$はspin束であるとする。この時、
$S\otimes E$の上のDirac演算子を$\sla{D}_E$と表記する。接続とメトリックを
一般だとすると、$\sla{D}_E$はゼロモードを持たず、$\sla{D}_E$の固有値の正
負によって、$\Hil$は$\Hil=\Hil_+\oplus \Hil_-$と分解する。

$W$の上の連続関数の環$\Cinf(W)$は$\Hil$の上で$M_f$として表現されているが、
この$M_f$は一般には$\Hil_+$を保たない。よって射影演算子$P_+:\Hil
\rightarrow\Hil_+$としたときに、
\begin{equation}
 T_f\equiv P_+M_f
\end{equation}
とすることで、Toeplitz演算子を作ることができる。この時$T_{f_1}T_{f_2}
-T_{f_1f_2}$はコンパクトな演算子であるから$T_f$達によって生成される代数
を$\AlgB$とすれば、次のような$\MatK$の$\Cinf(W)$による拡張を定義すること
ができる。
\begin{equation}
 \xymatrix{0\ar[r]&\MatK\ar[r]^\alpha&\AlgB'\ar[r]^(.4)\beta&\Cinf(W)\ar[r]&0}
\end{equation}
この拡張に対応するBusby invariantは$\tau:f\mapsto\pi(T_f)$である。更に、
写像$\phi:W\rightarrow X$による引き戻し$\phi^*:\Cinf(X)\rightarrow \Cinf
(W)$によって、$\MatK$の$\Cinf(X)$による拡張
\begin{equation}
 \xymatrix{0\ar[r]&\MatK\ar[r]^\alpha&\AlgB\ar[r]^(.4)\beta&\Cinf(X)\ar[r]&0}
\end{equation}
を定義することができる。この拡張に対応するBusby invariantは$\tau\circ\phi^*:
\Cinf(X)\rightarrow Q(\Hil)$で定義される。

以上で、braneが$\MatK$の$\Cinf(X)$による拡張を定義することが分かったが、
$K_1^a(X)$の定義に用いたユニタリ同値に対応する同値関係を$(W,E,\phi)$に対
して定義すれば、$K_1^a(X)$と$\{[(W,E,\phi)]\}$は1対1の関係にある。

ここで、$K^a_1(X)$とD-braneのチャージの関係について議論する。今$X$がコン
パクト\ten 偶数次元でスピン多様体であるとすれば$K^a_1$はPoincar\'eデュア
リティーによって、トーションの自由度を除いて一致する。即ち、
\begin{equation}
 K^a_1(X)\otimes\Rtnl\cong K^1(X)\otimes\Rtnl
\end{equation}
しかし、トーションを考えた時はこの$K^a_1(X)$と$K^1(X)$の関係は複雑になる。

D-braneのチャージとは関係がないが、代数の拡張の理論とD-braneの関係で予想
される面白い点は、Busby invariant は D-brane の位置の情報を含んでいるよ
うに思える点である。即ち、\ref{definition}節の末尾に示した$\Cst$環の言葉
を幾何の言葉に直す辞書によれば、空間の部分集合は$\Cst$環のイデアルによっ
て定義される。Busby invariant $\tau:\Cinf(X)\rightarrow \AlgB$の核
$\Ker(\tau)$はまさに$\Cst$環$\Cinf(X)$のイデアルである。よって、このイデ
アルによってD-braneの位置が記述されると思うのは自然な発想である。

\subsection{非自明な$dB$がある時のD-braneのチャージ}

今迄の議論は非可換性が全空間で一定である場合について行なわれてきた。その
結果弦理論でのbraneチャージは$K$-theoryによって分類されることを見てきたが
$dB$が非自明である時にはtwisted $K$-theoryによってbraneのチャージを分類
するべきであるということが提案されている\cite{DbrBTwiKth}。

\subsubsection{Twisted $K$-theory}

まず最初にRosenberg\cite{ContTrAlgBndlTh}らによる方法で、twisted
$K$-theoryを定義する。
\begin{Def}[twisted $K$-theory]
 twisted $K$-theoryはコンパクトな
 Hausdorff空間$X$と$[H]\in H^3(X,\Intg)$に対して以下のように定義される。
 \begin{equation}
 K^j(X,[H])\equiv K_j(C_0(X,E_{[H]}))
 \end{equation}
 ここで、$E_H$はファイバーを$\MatK$構造群を$\Aut(\MatK)$として、その
 Dixmier-Douady invariant $\delta(E)$が$[H]$であるような局所自明束で
 ある。
\end{Def}
ここでDixmier-Douady invariantは次のように定義される。

\subsubsection{Dixmier-Douady invariant}

今、$X$の良い開被覆を$\{U_i\}$とする。この時$C_0(X,E)$即ち$\MatK$束$E$の
連続で無限遠で消えるようなsectionからなる$\Cst$環の元は各パッチ$U_i$の上
の関数$R_i:U_i\rightarrow\MatK$の集合で、2つのパッチ$U_i,U_j$の交わりの
上で
\begin{equation}
 \label{transition}
 R_i=g_{ij}R_jg_{ij}^{-1}=\Ad(g_{ij})R_j
\end{equation}
となるようなものである。ここで、$g_{ij}:U_i\cap U_j\rightarrow U(\Hil)$
はユニタリ変換に値をとる連続関数で、$g_{ij}g_{ji}=1$を満たす。式
(\ref{transition})が矛盾しない為には、$U_i\cap U_j\cap U_k$で、
\begin{equation}
 g_{ij}g_{jk}g_{kl}=g_{jk}g_{ki}g_{ij}=g_{kl}g_{li}g_{ij}
  =\zeta_{ijk}\in U(1)
\end{equation}
でなくてはならない。さらに、$U_i\cap U_j\cap U_k\cap U_l$に於いて次が成
立する。
\begin{align}
 \zeta_{ijk}\zeta_{ikl}&=g_{ij}g_{jk}g_{kl}g_{li}\nonumber\\
 &=g_{jk}g_{kl}g_{lj}g_{jl}g_{li}g_{ij}\\
  &=\zeta_{jkl}\zeta_{ijl}\nonumber
\end{align}
よって、次のような$\Intg$に値をもつ\u{C}ech 3-cocycleが存在する。
\begin{equation}
 \log\zeta_{ijk}+\log\zeta_{ikl}-\log\zeta_{jkl}-\log\zeta_{ijl}
  =2\pi i \kappa_{ijkl}\in\Intg
\end{equation}
この$\{\kappa_{ijkl}\}\in H^3(X,\Intg)$が局所自明な$\MatK$束$E$の
Dixmier-Douady invariantである。

\subsubsection{Twisted $K$-theoryの物理}

以上で、twisted $K$-theoryを定義することができた。Bouwknegt、Mathaiらに
よる提案は次のようなものである。
\begin{Conj}
 $H=dB$が非自明であるときD-braneのチャージは$K$-theory $K^i(C_0(X))$では
 なく、twisted $K$-theory $K^i(C_0(X,E_{[H]}))$によって分類される。
\end{Conj}

確認として、$[H]=0$の時には$\MatK$束$E$は自明なものになる。すると、$K$群
のstability(定理\ref{k-stability}より)
\begin{equation}
 k^i(C_0(X,E))=K^i(C_0(X)\otimes\MatK)=K^i(X_0(X))
\end{equation}
となり、普通の$K$-theoryに一致する。

一般の$\MatK$の中の射影演算子の像は有限次元であるから、$C_0(X,E_{[H]})$
の中の射影演算子は有限次元のファイバーをもつ束のように見える。

今、例として可換な空間の上で考える。$\{U_i\}$を十分良い被覆であるとして、
各パッチ$U_i$の上の射影演算子を$p_i(p_i=p_i^*=p^2)$とすれば、$U_i\cap
U_j$では、
\begin{equation}
 p_i=\Ad(g_{ij})p_j
\end{equation}
となり、この変換によって映った先の演算子はやはり、射影演算子の性質を満た
す事が分かる。即ち$(\Ad(p_i))=(\Ad(p_i))^*=(\Ad(g_{ij}))^2$が成立する。
この射影演算子の像$\{V_{i,x}\}\,(x\in U_i)$は変換関数$g_{ij}$で移り合う
空間$X$の上の連続な関数である。この性質からこの$\{V_{i,x}\}$を$X$上のゲー
ジ束と見ることができる。よって、この$\{U_i,\{V_{i,x}\}_{x\in U_i},g_{i
j}\}$によって$X$の上のゲージ束を定義することができる。この定義の仕方には
ambiguityがあるのでこの定義でうまくいっているかどうかは自明ではないが、
圏の層を導入することによってこの問題は解決できる。

このゲージ束は、元の$\MatK$束に$[H]\in H^3(X,\Intg)$による捻れが入ってい
るので、このゲージ束自体$[H]$による影響を受けていると考えられ、Bouwknegt
Mathaiらによる提案はもっともなように感じられる。

今、$p,q$を$C_0(X,E_{[H]})$の中の射影演算子であるとする。
$p_i=\Lambda^*_i \Lambda_i,q_i=\Lambda_i\Lambda^*_i$であるような
$\Lambda\in C_0(X,E_{[H]})$が存在するとき、射影演算子$p,q$はMurray-von
Neumann同値であると言われるが、このMurray-von Neumann同値は$p,q$によって
定義されるゲージ束$\{U_i,\{V_{i,x}\}_{x\in
U_i},g_ij\},\,\{U_i,\{W_{i,x}\}_{x \in U_i} ,g_ij\}$の同型関係になる。す
なわち、
\begin{align}
 \Lambda_i V_{i,x}&=\Lambda_i\Lambda_i^*\Lambda_i\Hil\nonumber\\
 &=q_i\Lambda_i\subset W_{i,x}\\
 \Lambda_i^* V_{i,x}&=\Lambda_i^*\Lambda_i\Lambda_i^*\Hil\nonumber\\
 &=p_i\Lambda_i^*\subset V_{i,x}
\end{align}
となって、お互いに移り合う。

さらに、このゲージ束の同型類に対して直和を定義することができる。
\begin{equation}
 \{U_i,\{V_{i,x}\}_{x\in U_i},g_ij\}
  \oplus\{U_i,\{W_{i,x}\}_{x \in U_i} ,g_ij\}
  =\{U_i,\{V_{i,x}\oplus W_{i,x}\}_{x\in U_i},g_ij\}
\end{equation}
この直和によって定義される半群のGrothendieck群を取ることで$K^0(X,[H])$の
より簡単な定義を得ることができる。

\subsection{Bott周期性の非可換ソリトンによる説明}

今迄は主に$B\rightarrow\infty$の極限をとって議論をしていたが、$B=0$の極
限でもD-braneとGMSソリトンの関係が成立しているという仮定を置くと、Bott周
期性という$K$ 群で重要な性質が非可換ソリトンの言葉を使って説明できる
\cite{NCTacKth}。

$K$群はBott周期性(定理\ref{bott-periodicity})という性質を持っている。即
ちコンパクト空間$X$に対して、
\begin{align}
 K(X)\cong K^{-2}(X)&\cong \Kt(S^2\wedge(X/\phi)) \nonumber \\
 &\cong\Kt(S^2\wedge (X/\phi)) \nonumber \\
 &\cong\Kt(I^2\times(X/\phi))\nonumber \\
 &\cong\Kt((X\times\Real^2)^\infty)\nonumber \\
 &\cong K_{\mathrm{cpt}}(X\times\Real^2)
\end{align}
但し、$K_{\mathrm{cpt}}(X\times \Real^2)$とは$\Real^2$の無限遠で全てのベ
クトルが$\zero$ につぶれるようなベクトル束から作った$K$群である。また、2
行目から3行目の等式は、以下のトポロジーの関係式
(\cite[p333]{RotmanAlgTopo})を用いる。
\begin{equation}
 X^\infty\wedge Y^\infty\approx(X\times Y)^\infty
\end{equation}
ここで、$\approx$とは位相同相であり、$X^\infty$は$X$の1点コンパクト化で
ある(\ref{convention}小節参照)。

これを、代数的な$K$-theoryの言葉に書き直すと、以下のようになる。
\begin{equation}
 \label{algebraic-morita}
 K(\Cinf(X))\cong K(C(X)\otimes C_0(\Real^2))
\end{equation}
ここで、$C_0$とは無限遠で0になるような関数の成す$\Cst$環である。
この式を物理的に説明することができる。

$K$群はstable即ち、森田同値に対して不変である。つまり、
\begin{equation}
 K(C(X))=K(C(X)\otimes \Mtrx_N(\Cplx))\xrightarrow{N\rightarrow\infty}
  K(C(X)\otimes\MatK)
\end{equation}
である。ここで$\MatK$はFock空間に作用するコンパクトなオペレーターの成す
環である。今、この関係が$B\rightarrow 0$の極限で成立していると思うと、
2次元で無限遠において十分急速に減衰する関数を非可換化した演算子の成す代
数は$\MatK$であるから、
\begin{equation}
 K(C(X))=K(C(X)\otimes C_0(\Real^2))
\end{equation}
となり、Bott周期性の表式を得る。
